<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<datas>
  <data semi="0" id="0">
    <port>img/goto/0/portrait.png</port>
    <detail>img/goto/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/goto/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>櫻井 麻貴</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>シブヤのキオク</title>
    <desc> <![CDATA[作品の紹介の前に、私の生い立ちを紹介したいと思います。私は生まれも育ちも東京のど真ん中である渋谷です。かの有名なスクランブル交差点をランドセルを背負って登校し、今は名称が変更されましたが、渋谷センター街を通って帰宅しました。家の構造も特殊でした。普通『家』と言われて思い浮かぶものはマンションや一軒家ですが私の『家』は雑居ビルでした。諸事情でビルの中に居住スペースを構え生活しています。雑居ビルですから、勿論、貸し出したスペースには販売店や事務所やフラワーアレンジメントスクールなどが入り、そしてそこが幼い私の遊び場になっていました。『家』である雑居ビルを駆け回り、仕事中にも関わらずひょっこりと扉を開けては大人の人と遊んでもらいました。『家』の中だけでは飽き足らず、外に飛び出しては入っても大丈夫そうな所に入り込んでお仕事の邪魔をして大人の人とお話ししたり、移動販売のケバブ屋さんのおじさんと仲良くなってお肉を貰ったりしていました。『渋谷』という街のイメージは、ファッションビルやクラブがたくさんある、お洒落でちょっと危ない若者の街という人が大半であると思います。しかし私の『渋谷』は人との関わりが深く、大企業に食い尽くされていない、思い出がたくさんある古臭い街です。私にしかわからない、そんな私の中の『渋谷』を表現した作品を作りました。]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="0">
    <port>img/saito/0/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>石井 小百合</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル,映像</media>
    <title>自転車の居場所</title>
    <desc> <![CDATA[大学1 年の時にロードバイクに乗り始めてから今まで、通学やどこかへ出かける時など、移動手段として多くの時間自転車に乗ってきました。そんな中いつも感じている事がありました。それは、「自転車の居場所ってどこだろう。」という事です。車には車道が、歩行者には歩道が、では自転車はどこを走るべきなのか。未だによく分からないのです。そんな曖昧な自転車について調べてみると実は自転車には細かいルールや標識が自動車同様にありました。例えば原則自転車は車道の左端を走らなければならず、歩道を走る事ができませんが、例外として子どもや高齢者、車道からの安全の確保などの理由があれば走れる事。また、歩道を走れる場合でも、徐行しなければならない事など、この他にも細かい規定や標識が沢山ありました。しかし実際走ってみると、どこが走っていい所で、どこがダメなのか分かりにくい事や、ルールがある事を自転車に乗っている人に限らず、ほとんどの人が知らない事、むしろルールを守る事で危険が生じる事など、ルールと現実、そして人の認識の間に、大きな差を感じました。そんな曖昧な自転車の立ち位置を、自分が走ってみて感じたギャップを通して伝えたいと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="1">
    <port>img/saito/1/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>鵜飼 英将</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>世界の鵜飼展 FINAL </title>
    <desc> <![CDATA[鵜飼英将は気がついた。教育こそ自分に課せられた最重要課題だと。現状日本の惨状をいくら嘆こうとも事態の好転にはいっこうに繋がらないではないかと。それならば、真にこれからの日本を牽引しうる人材を自分の手で育て上げる以外には道はないのだという事を。こうして2013 年、夏。武蔵野美術大学造形教育研究会内に於いて大和班を組織する事に成功した。一途に国を思う情熱に感化され、彼のもとには純粋な精神を持った若者が数多く集まった。戦後GHQ の洗脳教育に毒された哀れな小学生達を救ってやろう。この教育の改革に体をぶつけて死のう。班員達は一人残らず決意を固めた。そんな班員達の決意を見透かしたかのように鵜飼は叫んだ。「みんな! 死んだら血の付いたまま天皇陛下の所に行くぞ! 死んでも陛下に忠烈を尽くすんだぞ! 」異議などあろう筈も無かった。班は全体がまるで意思を持った一つの生き物のように悠然と進んでいった。...... あれから2 年。この展示は鵜飼英将生誕23 周年また皇紀2675 年を記念して行うものです。彼が大和班結成から崩壊に至るまでに抱くようになった孤独と葛藤を、持ち前の精神力により強烈な創作意欲へと転換しその命と引き換えにしてまで表現したかったものとは一体なんなのか。日本が世界に誇る天才、鵜飼英将の凶暴なまでの情熱が炸裂するこの瞬間を見逃すな! 
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="2">
    <port>img/saito/2/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>川村 涼子</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>忍びのいろは</title>
    <desc> <![CDATA[誰もが知っている忍者といえば、人間離れした術を繰り出し、手裏剣で敵を倒すそんなイメージではないでしょうか。しかし、実際の忍者は敵地に侵入して情報収集をしたり、嘘の情報を流して内部撹乱をすることが仕事であり、敵と戦うことは最終手段でした。それよりもいかに誰にも気づかれず敵地に侵入し、入手した情報を無事に仲間に伝えられるかが大切だったのです。忍者は人間離れした術を体得していた訳ではなく、忍者が発見した優れた知恵や知識と、日々の厳しい鍛錬によって鍛えられた精神力と運動神経という、忍者の知恵と努力から様々な『術』や『道具』を生み出し任務を遂行していたのでした。そんな忍者の知恵と努力に興味を持ち、知ってもらいたいという思いから体験型展示を制作しました。この展示では実際の手裏剣の投げ方や忍者が身体能力や精神力を高めるために行っていた厳しい修行の一部を体験したり、忍者の装束を着ることによって忍者の工夫や努力や知恵の豊富さを実感してみてください。さらに、忍者が情報を他人に知られずに伝えるために使っていた忍び文字を使って秘密の暗号を作ってみることもできます。この展示を通して見るだけではなく実際に触れる、やってみるなどの体験を通して忍者の知恵と努力の一端を知り実感してみてください! 
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="3">
    <port>img/saito/3/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>菊池 彩水</name>
    <media>立体,映像,WEB</media>
    <title>PLEASE TAG </title>
    <desc> <![CDATA[「なんであの人は元気そうなのに優先席に座っているんだ? 」「あの妊婦さんはお腹が大きくないし席を譲らなくても大丈夫。」「困ってそうだったから助けたのに、相手からお礼を言われなかった。」「助けたいけど、そもそもどう手を出していいのかわからない。」何かしらの「困難な状態であること」が見た目でわかる人もいれば、わからない人もいます。そんな人たちのために、世の中には自分の病気や障害や状況を表すマークやアイテムがたくさんあります。しかし彼らに本当に共通して必要なこととは何なのでしょうか。それは、周囲に自分の状態を知らせることだけではありませんでした。どんな状態の人でも「困っているから、こんなことをお願いしたいです。」という思いは一緒です。障害者の方も病気の方も怪我の方も妊婦の方もそうじゃなくても。名前の上では同じ症状でも、その人が本当はどうしてほしいかって実は各々で違います。また、助ける方の立場から言えばどうやって援助すればいいのかわからないことって多いです。PLEASE TAG の役割はシンプルです。どう助けてほしいかを本人がメッセージにして書き、表示する。「お願いします」のコミュニケーションを助けます。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="4">
    <port>img/saito/4/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>小出 悠希</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>一日一日を綴ったら</title>
    <desc> <![CDATA[一日一日を綴った日記から、一体何が見えてくるのだろう。大学に入学して以来、私は日記を書き続けている。卒業という区切りを目前にして、四年分の日記を振り返ってみると、性格、交友関係、行動範囲、属するコミュニティなど、様々な変化が書き記されていることに気がついた。また、日記を構成する要素にも変化を見つけた。例えば、2012 年に家計簿の代替としてメモし始めたスケジュール帳が、現在では、その日の出来事、天気、行動範囲、交友関係、感情、興味・関心、タスクといった、様々な要素を内包した日記となった。日記の構成要素・記述内容が変わるということは、私自身の変化を示唆しているのではないか。ある時には家族のもとを離れ一人暮らしを始めた時に生じたり、またある時には属するコミュニティで社会的役割を担った時に顕在化したり……。この作品では、時間、出来事、日記の記述内容という観点から、今までの日記を振り返った。そこから浮かび上がってきた「変化」……すなわち「大学に入学してから現在までの経験」を経て、「一人の人間が何に影響を受け、どのように変わっていったか」それに伴い「日記の記述内容にどのような変化が生まれたか」を視覚化することに試みた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="5">
    <port>img/saito/5/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>小清水 瑛子</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>お茶の間ごはん</title>
    <desc> <![CDATA[幼少の頃から、絵を描くのと同じくらいご飯を食べること、料理を作って人にご馳走することが好きでした。3 年次に斎藤教授の授業にて、コミュニティーデザインに深く関わったことが今回の作品へと至ったきっかけになります。地域の人と関わりながらデザインの力でどんなことができるのかを考えていくこと、生きていく中で周りの人と関わっていくことがどんなに重要か改めて知りました。小平のコミュニティーサロンである「ほっとスペースさつき」に出会ったのは4 年の夏です。主に地域の高齢者や障害者の方の居場所として開かれているこの場所では、まるで自分の家のように居心地のよい時間を過ごすことができます。そして、さつきにはお昼の時間があります。皆がそれぞれおかずを持ち寄り、座卓を囲んで大勢でご飯を食べる時間です。他人だとしても食卓を囲むと不思議と家族のような絆が生まれます。ご飯を食べることで生まれるコミュニケーションがあります。「お茶の間ごはん」では、実際にお世話になった方々や友人たちに手作りのご飯を振舞います。卒業制作の展示という短く一時的な場だとしても、食事を通して家族のような団らんをつくることができる。武蔵美でも「居場所」になることができる。そんな空間を目指しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="6">
    <port>img/saito/6/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>斎藤 美帆</name>
    <media>写真</media>
    <title>story snap </title>
    <desc> <![CDATA[“story snap” カメラマンがモデルと対話を続けた上で、その人にまつわるストーリーを、丁寧に切り取ること。大学2 年の頃からストリートスナップを撮ってきました。写真を見て思い出すのは、写真には残っていないこと。その人に出会い、声をかけ、話をした私にしかわからないこと。一期一会の会話、状況、自然体。そこから生き方（ストーリー）の断片が感じられるのです。それは写真に写しきれない魅力。だけど写真を見る人に伝えたい魅力。その時間、その場所、その表情、全てがストーリーの要素だとしたら、どうやって魅力を伝える事ができるでしょうか。今回、異なる人生を歩んできた3 組の方々に協力していただき、撮影をしました。そして、写真を3 冊の本にまとめました。正直、わたしの写真は決して上手ではありません。有名なアーティストのような強い個性もありません。しかし、3 組の本それぞれに、わたしの個性ではなく、彼らの個性が強く表れたのです。それこそが一期一会のスナップでは、表しきれなかった部分です。最後のページを読み終えたとき、「会ったことはないけど、他人とまでは言えない」そんな気持ちになってもらいたいです。時を止めて残すことができる写真だからこそ、見ず知らずの人々のことをじっくりと感じとってもらえると思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="7">
    <port>img/saito/7/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>酒井 里花</name>
    <media>イラストレーション,立体</media>
    <title>夢想 ─ 浄土変相図 ─ </title>
    <desc> <![CDATA[夢想。死の向こうに想いを馳せる。なんだか辛くて嫌になってしまう時、大切な人がいなくなってしまった時、私たちは死の存在を強く意識する。死への考え方は三者三様であり、そんなものは存在しないと言い切る人もいれば、その向こうがあると思う人もいる。死の向こうがどうなっているか、などと人に尋ねるというのも野暮な話しだ。しかし、仏教絵画では死後の世界、極楽浄土がしばしばモチーフとして描かれる。西方極楽浄土と呼ばれるその地は阿弥陀如来を中心とし、舞や囃子が奏でられ如来が説法をし、皆が幸せに暮らす華やかな理想郷として表現される。それは信仰の対象であり、思想の一つでもある。私はその地に憧れに似た感情を抱く。とあるお坊様が大切な人との別れ際に “ 人は死んで無くなるのではなくその時お浄土に生まれでるのです。” と説いてくださった。私はその時、得体の知れぬ不安から解放され心の底から安堵したのを鮮明に覚えている。私にとってその地は自身がいつか行きたい地ではなく、あの人がどこかで生きていると思える、心の拠り所なのだ。作品では、浄土変相図で観られる極楽浄土の世界観をモチーフとし、従来の一枚絵の変相図にはない幻想的空間を再現。夢を覗くイメージを布の透け感と重なりを使い表現した。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="8">
    <port>img/saito/8/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>櫻田 なな子</name>
    <media>イラストレーション,エディトリアル</media>
    <title>樹木派から  ─ 詩との対話と、生命の描像 ─ </title>
    <desc> <![CDATA[私にとってイラストレーションを起こすことは、対象物の意図や意思を汲み取ることと、それに対する自身の解釈を、整理し、飲み込むための手段です。「これは、どんな視点で、どんな感性を持ちながら、何を伝えたくて生まれてきたものなのだろう。」「私はそれに何を感じ、どう解釈したのだろう。」そんな疑問を対象物に問いながら、イラストレーションを通して、対象物の表層的な部分でなく、もっと内層にある、核心的な部分に触れようと試みます。いわば私のイラストレーションは、対象物との対話の最果てなのです。激動の昭和をプロレタリア作家として生き抜いた高見順は、自身の闘病生活を経ながら詩集「樹木派」、「わが埋葬」、「死の淵より」を発表します。―「私はいはば詩らしい詩を書かうと努めるよりも、私の生命が率直に何か言ひたいとするその何かを、詩といふ形をかりて表現しようと考えた。」（高見順『眠られぬ夜のために―療友に贈る書』昭和25 年四季社刊）その自身の死生観と直結するかのような、繊細で謹直な詩の数々に、私は心惹かれました。この作品は、それぞれの詩集にまつわる筆者の文献や経歴を参考にしながら、改めてその詩集を解釈し選出、イラストレーションに起こし、作者の死生観とはどんなものなのか、生命の描像を示すことを試みたものです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="9">
    <port>img/saito/9/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>佐々木 滉</name>
    <media>グラフィック,映像,アプリケーション</media>
    <title>深見水界譚</title>
    <desc> <![CDATA[私の出身地である長野県阿南町には数多くの伝説があり、周辺地区にも独自の伝説が体系を成して存在しています。しかし、地方の民俗文化を伝えるものは古いメディアに限定されており、興味深い行事や伝承も、分厚い古書に記されたままで化石化していってしまいます。私は新たな伝承＝ 伝達のメディアとして、ビジュアルノベルを提案しました。記録のメディアをwebに移すことで、多くの人が手に取る機会を得、またライトな表現によってとっつきにくさを解消するのが狙いです。題材として、多くの伝説が語り継がれる「深見の池」を中心とし、その水底に古より存在する「主」と、現代の田舎に生きる「主人公」の対話と語りによって阿南町周辺に伝わる主要な伝説のあり方をなぞっていきます。また、実際に現地を取材した際に撮った写真をバックに、現代風にアレンジされたキャラクター達が、未だに残る身近な不思議に触れて、伝説の存在を体感していく内容です。地元に残る人と、離れていく人の考え方。過去の人達の考え方と、現代の人達の考え方。それぞれの比較によって、話の内容に説得力を持たせ、楽しみながらも地域の文化に触れやすい内容を目指しました。水界を隔てた異なる視点の伝承譚を、どうぞお楽しみに。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="10">
    <port>img/saito/10/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/10/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/10/thumb_mono.png</thumb>
    <name>島根 慈子</name>
    <media>立体</media>
    <title>寂れと情景</title>
    <desc> <![CDATA[幼い頃から、ミニチュアなどの小さなものが好きで、ずっとミニチュア作品を作りたいという気持ちから卒業制作ではミニチュア作品を作る事に挑戦しました。ミニチュア作品を作るにあたって、私は身の周りの、見慣れた風景の中にあるいつもは気にも留めないであろう『寂れた風景』をミニチュア作品として表現したいと感じました。私達の身の回りには当たり前の、日常の風景が広がっています。そんな風景の中に、当たり前のように寂れた風景もまぎれているのです。例えば、苔に覆われたブロック塀や、錆び付いたトタンや階段、長い間開けられていないせいで蔦に浸食された窓や壁。このような、日常の風景の中に当たり前に存在している寂れた風景ですが、これらの寂れた風景はその姿になるまでに長い時間がかけられているのです。更にその場所やものは、わたし達の生活の軌跡の蓄積によっても構成されていると考えています。人の生活がある、またはあった場所だからこそ寂れを感じるのだと考えています。そんな寂れた風景は、恐らく誰もがどこかで見た事がある、少し懐かしいと感じる様な場所ではないだろうかと思いました。そして、その寂れた風景を、私が魅力を感じている部分を抽出しミニチュア作品として表現することで、そこに注目しその寂れの魅力を感じてもらう、と同時に、見ていただく人達の懐かしい情景を少しでも思い起こす事が出来たらなという気持ちで制作に励みました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="11">
    <port>img/saito/11/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/11/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/11/thumb_mono.png</thumb>
    <name>高杉 親</name>
    <media>映像</media>
    <title>つくたま ─ 作る・楽しむ・学ぶ ─ </title>
    <desc> <![CDATA[ものを作るって楽しい!『 つくたま〜作る・楽しむ・学ぶ〜』はタマゴ猫のタマニャンと未熟タマゴのタママルがもの作りの面白さやその根底にある学びを追求する親子に向けたエンターテインメントムービーです。実際に行われた造形ワークショップを題材に造形活動の魅力を紹介します。造形ワークショップでは子ども、時には大人も巻き込んでものづくりを行いました。落ち葉や木の枝といった自然の素材を利用して衣装を作り、ミノムシ族になったり、広い原っぱでダンボールや枝で秘密基地を作り、お昼は秘密基地の中でご飯を食べたり…多くの人と共に制作をし、作品を共有しました。もの作りは個人作業と思いがちですが大勢の人と関わり合いながらみんなでもの作りをすることはとても楽しく、得難い体験です。ワークショップでは対話が生まれるよう、内容を設計しました。衣装作りではあえて鏡を用意せず、自分の衣装を周りの人に確認してもらうことでコミュニケーションが生まれるように、秘密基地作りはグループに分かれ、複数人で1 つのものを作ることで会話が生まれるようにしました。コミュニケーションが苦手な子どもが増えつつある現在において美術という方面からもの作りを通したコミュニケーション能力の育成を提案します。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="12">
    <port>img/saito/12/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/12/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/12/thumb_mono.png</thumb>
    <name>高橋 明日香</name>
    <media>立体,映像</media>
    <title>サワッテ カンサツ ─ 貝のしくみ ─ </title>
    <desc> <![CDATA[私が「視覚障害」について考えるようになったのは、2 年生後期の授業がきっかけでした。その課題での制作は、小学生が対象の「手で形を探りながら遊ぶ積み木」です。その作品が「もしかしたら、目が見えない（見えにくい）方にも遊んでもらえる積み木になるかもしれない。」という先生からの思いがけないアドバイスから始まりました。実際に視覚に障害をお持ちの方々にお会いし、お話を伺った所、目が見える人と見えない（見えにくい）人とでは、物事の理解の方法が違うという事実を知りました。私達は今まで「目で見る」が大前提でデザインの勉強をしてきました。しかしそれが全く通用しない・伝わらないということを突きつけられたのです。目が不自由な方は物を「触る」ことで物を把握するそうです。また全盲の方からは「普段触ることのできない物の形を知ることが一番の希望。」と教えて下さいました。このことを踏まえて、視覚に障害のある方々に向け、触って物の形や構造を理解できる作品を制作しようと考えました。モチーフは、『せかいをさわる 2 サワッテ ミル カイ』（広瀬浩二郎編著）を参考に「貝」に決め、貝のしくみを触って観察する玩具を制作しました。目が見えない・見えにくい方々に向けて、私達は何ができるのでしょうか…。この作品が少しでも役に立つもの・楽しいものになればと願います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="13">
    <port>img/saito/13/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/13/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/13/thumb_mono.png</thumb>
    <name>田所 穂乃香</name>
    <media>漫画</media>
    <title>ゆトリ島</title>
    <desc> <![CDATA[ニュージーランドの珍鳥、カカポの存在を大学二年の秋に知って以来、私の心はカカポに奪われたままです。ずんぐりと丸い体、飛ぶことが出来なくなるまで肥えた体重、天敵の哺乳類に嗅がれたら一発で存在を知られてしまうというリスクを負いながらも香る独特な芳香…カカポには決して他の地域に生息する鳥には見る事のできない珍しい特徴がいくつもあります。どうしてこの奇妙な鳥はニュージーランドという島国にしか居ないのでしょうか? その秘密は太古の昔、現在ニュージーランドと名付けられている島の出生にありました。超大陸から分裂して間もなく、他の島や大陸と同じように動物たちが豊かに暮らす土地だったニュージーランドは、なんと6000 万年前、地殻変動により一時的に海の底に沈んでいた過去があると推測されているのです。その時地上に居た生き物が一掃され、2400 万年前に再び海面より現れた土地に飛行能力を持つ生き物、主に鳥類が繁栄した結果、捕食者である哺乳類が居ないというぬるま湯のような環境でぬくぬくと暮らすうちに、カカポのような外敵に対抗する術を持たない「平和な」生き物が生まれたというわけです。こんな面白いカカポという生き物を、知っていると言う人に会ったことがありません。ならば私が教えてあげようと、このような卒業制作となりました。「ゆトリ島」はカカポの面白い習性とニュージーランドの地理的な歴史がよくわかる漫画本です。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="14">
    <port>img/saito/14/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/14/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/14/thumb_mono.png</thumb>
    <name>深澤 公嗣</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>小平鳥瞰図</title>
    <desc> <![CDATA[授業で小平市の地域の方々と関わるなかで小平のことをより知りたいと思うようになりました。また自分が知るだけではなくて卒業制作として見た方々にも小平はこんな街だという事を共有できたらと思いました。そこで表現方法を自分の得意分野である地図に設定し、この制作に全力を持って臨むことができるようにしました。地図は土地を知るための第一歩として役立ちます。この鳥瞰図を見て小平市はこうなっているのかという興味のきっかけとなればと思います。地図は建物、緑地、農地で色分けされていますから俯瞰して見ることで小平の土地利用をつかむことができるようになっています。青梅街道を中心にした短冊状の農地の区割りや東西のまちづくりの違いに注目して見てください。本図は小平市内の建物を全て描いてあります。作製は地図上に格子状の線を引き、別に用意した紙に10 センチメートル四方の格子線を引き、それを参考に道路を描いていきます。そこに通常の地図のように一軒一軒建物を描いて行きます。航空写真を参考に建物の形を立体的に描きます。ここまでを緊張感を持つためにアナログで行いました。これをコンピュータに取り込んで先ほどの色分けを行いました。この一連の作業で最も大変だったのはアナログで行った作図の誤差のつじつま合わせでした。なるべく町の形が崩れないように修正を繰り返しました。また武蔵美から西側は誤差修正のために全面書き直しを行いました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="15">
    <port>img/saito/15/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/15/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/15/thumb_mono.png</thumb>
    <name>黛 孝祐</name>
    <media>立体</media>
    <title>ひみつあそび</title>
    <desc> <![CDATA[遊びをより楽しくする要素として、ひみつがあると思います。遊びの中のひみつには、大きく分けて「探す」と「隠す」の楽しさの要素があります。「探す」にはひみつを予想する楽しさ、ひみつを見つける楽しさ、ひみつを暴く楽しさの3 つの楽しさがあります。「隠す」にはひみつを知る楽しさ、ひみつが知られないように騙す楽しさ、ひみつを共有する楽しさの3 つの楽しさがあります。これらの要素は日常の中の遊びにも含まれており、例えば、トランプのババ抜きには、相手の目線、様子からババのカードを予想する楽しさ、相手のカードを引いてそのカードの情報を知る楽しさ、相手のカードを引く癖を考察したり、カードの配置で相手を揺さぶって騙す楽しさ、ババを引いた人の反応からババのカードがどこにあるかをみんなが共有する楽しさがあります。このようにひみつの要素は様々な遊びと密に関わっています。そこで、私はこのひみつの楽しさの要素を用いてテーブルゲームを制作しました。女子高生の恋の駆け引きをテーマにした「恋コミュ。」、闇のブローカー達の売買をテーマにした「BROKER」、子供のおつかいをテーマにした「おつかいタウン」です。展示場所ではテーブルゲームをプレイできる場所を用意しているので、是非ひみつの楽しさを体験しにきて下さい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="1" id="16">
    <port>img/saito/16/portrait.png</port>
    <detail>img/saito/16/detail.png</detail>
    <thumb>img/saito/16/thumb_mono.png</thumb>
    <name>水田 琴美</name>
    <media>グラフィック,映像</media>
    <title>ちびっコだいら映画祭!! ─ 小学生によるアイデア溢れる映画づくり ─ </title>
    <desc> <![CDATA[月に2、3 回子供達と集まって5 分〜 10 分ほどの短編映画を作り、最終的に映画祭を開催しました。参加する子供達にはただキャストとして出演するだけでは無く、台本作りから撮影、ロケハンも一緒に全てイチから映画を作っていき、最終的にそれらをまとめた映画祭の運営まで一緒に行いました。つまり、小学生との共同制作です。国連こどもの条例の一文なのですが、「人はそれぞれ知能の違った領域で、違った度合いで発達する」というものがありました。さらに詳しく読み込むと、「子供の能力の発達に応じた考える自由の権利と、子供の年齢と成熟に応じた表現の自由の権利を与えるべきだ」とも記してあります。絵画、工作、音楽、演劇など様々な教室が世の中にありますが、ならばその中のひとつに「映画づくり」があっても良いのではないでしょうか。結果として「映画づくり」の中では、自然とみんな同じことをする訳にはいかず、それぞれの特技が活かされる形になりました。そして、この活動を通し、私は子供達のアイデアや発見を出来る限り実現し、映像化しました。この作品は、子供達の豊かな発見と溢れんばかりのアイデアにより、制作することができたものです。そして、その様子をずっと記録し、ドキュメンタリー映画として構成し、子供達の発見の連続をダイアグラムにしました。半年かけてつくった子供達とのアイデアと発見の結晶を、是非ご覧ください! 
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="0">
    <port>img/shirai/0/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>飯田 捷人</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>歌舞伎の記号展</title>
    <desc> <![CDATA[伝統芸能である歌舞伎は、伝統にかまけることなく常に進化してきた文化です。ストーリーや衣装、小道具や見せ場など、観客が楽しめるための創意工夫があり、それが伝統を支え、現代では、外国人でも楽しめる演劇として世界に浸透しはじめています。しかし、現代人でも使わない、わからない古い言葉で演目を進める歌舞伎は、なぜ外国人にも楽しめるのでしょうか。それは、言葉以外で、視覚的に伝えようとする工夫にありました。特徴的に顔に描かれた隈取りや衣装、小道具から色使いまで、演目に散りばめられた記号的な要素が、言葉を超えたコミュニケーションを生み出しているのです。記号要素は、歌舞伎を構成する上で不可欠なものですが、今までその内容には大きく触れられず、ストーリーと記号要素である化粧や衣装などは別個に紹介されてきました。記号要素は、歌舞伎の演目に強く根付いているものであり、一定の演目、シーンで使われるからこそ意味が出てくるものであります。以上を踏まえ、この作品は歌舞伎に潜む記号要素を洗い出し、演目に合わせて再構築したポスターを展示。また、記号要素を詰め込んだ図鑑を見ることで、ポスターに隠れた記号の意味がわかるようになっています。歌舞伎文化がより広く世界に浸透することを願って。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="1">
    <port>img/shirai/1/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>石川 とも子</name>
    <media>タイプフェイス</media>
    <title>日本語の横書きによる手書き文字の変化、書体への反映</title>
    <desc> <![CDATA[日本語は長らく縦書きの文化のなかで文字の形が作られてきました。ここ100 年くらいで急激に横書きで表記されることが増え、今ではあらゆる場面で横書きが主流になっています。筆記具も古来は筆であったものが、現代ではシャーペンやボールペンを使用するようになりました。筆記方向と筆記具の変化は必然的に文字のカタチを変化させています。書体についても横組みで使用される機会が増え、横組み専用の書体が各所で製作されています。しかしその多くは横組みで美しく見えるよう調整されているものの、字形に縦書きが主流であった時代の特徴を色濃く残しています。横書きに適応するために変化した字形をベースに活字書体を作り直したらどうなるのだろう、そんな思い立ちからこの製作は始まりました。製作する書体は、使用される場面が多くトメ・ハネ・ハライなどのディテールが表しやすい明朝体の仮名書体選んでいます。まずは今現在生きている人々の手書き文字を集め、文字を横につなげていくための変化を分析。明朝体にするために横書き特有の運筆を筆で再現する実験なども行いながら製作しました。展示では、その製作過程と完成した書体の組み見本として2 冊の本を用意しています。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="2">
    <port>img/shirai/2/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>印南 はるか</name>
    <media>イラストレーション,立体</media>
    <title>とりじんオーケストラ</title>
    <desc> <![CDATA[ずっと楽器が好きで、小さい頃から色んな楽器に触れてきた。ピアノを習い、吹奏楽部でクラリネットやホルン、バンドを始めてギターやベース、アンサンブルでアコーディオン…音楽はこの世に無数にあって、それを奏でる為の楽器もまた無数にあることを知った。どの場所でどの楽器をやっても、一緒に音楽で遊んでくれる人がいて、その楽器をもつ人々の個性も豊かだということも。音楽と楽器、それを演奏する人々に纏わる作品を作りたい、楽器の楽しさを伝えられるものを作りたい、とずっと思っていた。私はこの大学にいる間ずっと、鳥の姿を模した異形のシュールでユーモラスなアンサンブル団体に所属して活動してきた。そこで多く学んだことがある。音楽は自由だ。どんな人数でも、形態でも、楽器の種類でも、そこの場でしか生まれないものがある。数人のバンドやアンサンブルから、大人数のオーケストラまで。演者にもよるだろう。普通の人が普通の格好をして普通に楽器を奏でるよりも、人目を引く姿形に吸い寄せられる、魅せられる人々が多くいる。その自分の経験から生まれたキャラクターたちを沢山並べ、音楽や楽器の華やかさ、楽しさを視覚的に表現する作品を作った。楽器を持った鳥たちを自由に組み合わせて、新しいアンサンブルを創造してもらいたい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="3">
    <port>img/shirai/3/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>勝又 美咲</name>
    <media>インスタレーション,エディトリアル</media>
    <title>艶書</title>
    <desc> <![CDATA[不気味。それは相対する二つが交じり合う境目に生じる感覚。あの世とこの世、死者と生者、聖と俗そして、男と女。それらが交差する場所。居心地の悪いどっちつかずな灰色の空間に私は魅了された。そしてその相対する二つの物が混じり合う時の不気味さを、泉鏡花の「艶書」に感じた。明治時代、金沢の地に生まれその豊かな水流と連なる神社仏閣と共に育ってきた鏡花。しずしずと綴られる美しい言葉は流麗でありながら不気味さが漂う。この物語では、見ず知らずの男女が病院までの坂道ですれ違い、言葉を交わすことから始まり、そこにいた時間だけが描かれている。互いの境遇など全く知らず、外見のみの情報で女の背景を推し量る男。しかし相手の身の上を知ったところで、その生活、過去、思想は知り得ない。知らないからこそ不安に思い、時に期待や憧れを抱く。それらは相手の素性が見えないからこそ起こる感情だ。「見えないもの」への不安は、いつまでも拭えない。展示空間内では総てを陰陽になぞらえ、対になるよう制作した。四畳半の中央に置かれるのは男性用、女性用それぞれの艶書。左右対称に配された角花台には男女それぞれの所持品と思しき小物が並んでいる。それらが纏う空気から、彼岸の人を少しでも想うことができたら幸いである。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="4">
    <port>img/shirai/4/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>北岡 誠吾</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル,タイポグラフィ</media>
    <title>書物の美はまだか ─ 佐久間貞一の眼差しと美 ─ </title>
    <desc> <![CDATA[幕末から明治後期にかけて生きた佐久間貞一。一般的に、実業家、又は秀英舎（現大日本印刷株式会社）の創立者として語らている。秀英舎といえば、日本の印刷文化の礎を築いた会社であり、印刷業を営む彼のものづくりに対する姿勢と思想は、デザイナーと言っても過言ではない。さらに彼は労働問題についても様々な論文を残している。その理由の一つとして、日本の美的感覚の向上というものがある、実際に彼の表現には、「完美の製品」や「雅趣」「堅固」といった言葉が残されている。秀英舎創立の翌年、明治10 年に発行された『改正西国立志編』は純国産として初めての洋装本と語られ、その重厚かつ高級な風貌は現代においても圧倒される。そして、明治24 年になると佐久間貞一は『印刷雑誌』を発刊、過当競争に対し反省を求め、印刷技術の発展と日本のものづくりの美的向上を望んだ。『印刷雑誌』の創刊号に「印刷雑誌発刊ノ趣旨」という文章があるのだが、そこでは「印刷ハ一種ノ美術ナリ」という言葉を見ることができる。このような彼の手がけてきた書物や雑誌、言葉から佐久間貞一の思想に触れ、改めて書物の美というものを、デザインというものを考えていきたい。佐久間貞一が現代にいたらきっとこう言うだろう。「書物の美はまだか。」
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="5">
    <port>img/shirai/5/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>坂本 奈津希</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>縫う</title>
    <desc> <![CDATA[「縫う」という行為は衣服をつくることに限らず、古代より人間は様々な目的のため、様々な素材や方法を用いて「縫って」きた。裁縫の「縫う」は勿論、怪我の縫合の「縫う」、また動作を表す言葉の表現としての「縫う」というものもある。縫い目の種類によって異なる身体の動きのリズムや、視覚的に現れる「目」のリズム。その一定の単調なリズムは不思議に心を落ち着かせ、集中させ、無の意識を生み出す。そのリズムに魅力を感じ、「縫う」行為の本質を探った。刺繍や刺子は「縫う」というよりも「描く」、「刺す」という言葉がふさわしい。「縫う」というのは、「糸」、「針」、「支持体」の三要素が必要不可欠であり、二つ以上のものをつなげたり束ねたりすることを目的とする。重なった二つのものを縫うとき、意識の働く「表」という面と、そうでない「裏」という面が現れる。その異なった二つの面、「表」と「裏」ができるのはそこに概念的には存在しない「間（あいだ・ま）」というものがあるからである。その本来無いものとして考えられる「間」を敢えて可視化することで、縫い目の表から裏への変化、そして縫う行為とはどういうものであるのかということを表現することを試みた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="6">
    <port>img/shirai/6/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>庄司 竜郎</name>
    <media>年表,立体造形</media>
    <title>ATOMIC ELEMENTS reconsidertion BAUHAUS, Hfg Ulm ─はじまりのカタチ　バウハウス・ウルム造形大学再考─ </title>
    <desc> <![CDATA[ATOMIC ELEMENTS は、極めて単純な基本形をベースに、身体、道具、素材といった複数の要素を多角的な視点で掛け合わせ、形態を展開していくプロジェクトである。本作は、ドイツの総合的造形教育機関「バウハウス」とその意思を継いだ造形学校「ウルム造形大学」を中心に、双方に流れる思想を調査・分析・再考していった結果導き出された。両校に共通するカリキュラム《基礎課程》に着目し、それを研究主題とした。《基礎課程》において｢バウハウス｣では、極めて原初的な身体性を重視し、一方｢ウルム造形大学｣では、数学や幾何学など、客観性を重視した授業が展開された。現代の視点から考察すると、「バウハウス」の方法は、主観的でアナログなもの、「ウルム造形形大学」の方法は、客観的でデジタルなものと二つの方向性に分けられる。デジタル化が急速に進む昨今、デザインだけではなく全ての物事がダイナミックな展開をみせているが、その一方で、本来中心であった人間が、不在の状況をつくりだしているのも事実である。このような状況下において、「バウハウス」の身体性を重視する姿勢は大変評価することができ、一方「ウルム造形大学」の技術とデザインの連携を推進する姿勢も現代の生活環境では必須である。故に双方は両立されることが望ましい。以上の事柄から、生身の手を動かすこと、そして今ある技術・道具を最大限に生かすことを一つの制約とし制作を進めた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="7">
    <port>img/shirai/7/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>関口 菫</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>マンガの装丁史</title>
    <desc> <![CDATA[昨今、マンガ・アニメ・ゲームといった分野の市場は拡大し続け、今や日本を支えるビジネスのひとつとなっています。それと同時に、近年ではその歴史的背景を探る専門書や、デザイン面に注目した雑誌が出版され、さらには大規模な展覧会が開かれるなど、文化・芸術の両面から大きく注目を集めています。中でもマンガはさかのぼると江戸時代の鳥獣戯画などの流れを汲んでいるとされ、現在に至るまで老若男女に広く親しまれ続けています。今回私は、そんな日本のマンガの装丁デザインについてフォーカスして卒業制作を進めました。第二次世界大戦後、マンガ雑誌・マンガレーベルが誕生してから、マンガが一つの文化となった現在までに、マンガ装丁のフォーマットがどのように変化していったかを1 つのマンガ作品を異なる時代の装丁フォーマットに置き換えて複数展開していくことで、その時代ごとの特徴や変化の流れをわかりやすく理解してもらうことをねらいとしています。また、マンガと、その装丁の歴史をまとめた冊子と折り込み年表ポスターも制作し、装丁の展開作品と合わせて展示することで、マンガの装丁史についてより理解を深めてもらうことができるようになっています。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="8">
    <port>img/shirai/8/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>立石 静香</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>自然のかたち</title>
    <desc> <![CDATA[自然とは、絶対的な美しさを持っています。花を見て、雲を見て、美しいと思う気持ちを、不思議に思っていました。自然を、人が、描いてみたり、写真を撮ったり、加工すると、その自然独特の美しさは、また、違ったものになります。そこにある、自然の形そのものを、観察して、自分なりに表現したいと思いました。自然の形には、その形が選択されるパターンが見つけられます。分子が見えるくらい、拡大して見たときに、物質は、形が決まっているそうです。そして熱を持つと、エネルギーを持って動きますから、うにうにしている気がします。逆に、冷たくなると、くっついて、かくかくしてきます。そのような、様々なパターンが世界ではお互いに使役し合って複雑に混ざり、存在しています。生物も、面白い模様やパターンを持っています。人々は命あるものを、無機質なもの、例えば水や岩などから分けて考えています。しかし、それらの識別を定義づけるものは存在しません。生きていることは、謎だらけの魔法なので、わくわくします。人と、そうでないものの違いは、その魔法に、興味を抱くか否かな気がします。だから、自然が生み出すものに、負けないくらいのものを、頭で考えて、作ったりするのです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="9">
    <port>img/shirai/9/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>永井 律</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル</media>
    <title>言語と作像のエスキース</title>
    <desc> <![CDATA[1900 年代に活躍したシュールレアリスム系の詩人、美術評論家、翻訳家、画家の瀧口修造を題材にしました。瀧口修造は、日本の前衛芸術の歴史を語るには欠かせない存在である。滝口は晩年、自分の創作活動において、疑問を抱くようになる。彼の制作の元になっているのが、意識と無意識の境目である。滝口曰く、書くと描くの間である。彼は、万年筆でひたすら線を描き自分の意識と無意識の境目を探るという制作を続けた。私は、そんな彼の制作過程を追体験するにあたって、滝口のやろうとしていた意識と無意識の境目を自分なりの方法で探っていった。最初は、ボールペンで自分がよしとするまでひたすら線を描きつずけ、描いた線に意識的な線を加えていくという実験をしていき、段々、線を変えていき筆に行き着く。次に、色をつかった実験を同じ要領で、行っていった。そして、二つの追体験が終わった後に、自分の意識と無意識の境目を発展させていった。滝口の詩と制作を分けたのは明らかに、滝口の経歴から詩と絵を同時に行っていったわけではないからである。しかし、彼の絵は明らかに詩的である事は、明白である。この作品を通し、今後の創作活動の基盤になれば幸いである。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="10">
    <port>img/shirai/10/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/10/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/10/thumb_mono.png</thumb>
    <name>中濱 綱太郎</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>マニアック新聞</title>
    <desc> <![CDATA[電子器具が充実している今日で、人はどのような方法で情報を得ているのか。ツイッターやフェイスブック等のSNS を閲覧している人がほとんどであろう。指を動かすだけで知りたいことやニュースを知ることができる便利な世の中と言ってもくらいである。だが、そんな現在で向かい風となっている情報提供物が存在する。その中でも、新聞は非常に肩身が狭い環境にある。皆様は現在「新聞」を読んでいるだろうか。そもそも新聞を買っているのであろう者がとても減っているのではないのか。ネットの普及や進化によって、情報の変化の目まぐるしさに新聞が付いていけないことによる過疎化も新聞の向かい風になっている。私も新聞を読む習慣は一切あらず、読んでも三日坊主で終わってしまうことがよくある。だが、たまに読むときは、毎回自分が興味を持つ項目だけを選んでおり、意外な情報を知ることができることがあり、楽しく感じられることがある。新聞を読まない、特に若年層の人には、新聞は政治やニュースの話で溢れているものだと考えている人が多く、自分が興味を持つジャンルが一切無いから読まない者も存在する。そんな新聞に抵抗がある、特に若い人に向けて、新聞が読みたくなるきっかけを与えるものを製作しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="11">
    <port>img/shirai/11/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/11/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/11/thumb_mono.png</thumb>
    <name>原 聡実</name>
    <media>エディトリアル,映像</media>
    <title>Alter Klang 音楽を用いて絵画を解釈する ─ クレーの研究をもとに ─ </title>
    <desc> <![CDATA[今日の絵画やデザインの文脈では、「リズム」や「ハーモニー」といった音楽用語が用いられることがあります。大抵は感覚的なもの、雰囲気を伝えるための手段ですが、20 世紀初頭のスイスの画家パウル・クレーは、これを単なる比喩や会話上の表現としてではなく捉え、実践したひとでした。音楽一家に育ち、自身もセミプロのヴァイオリニストであった彼は、18 世紀までに完成されていたクラシック音楽の理論上での厳格さや構築性、教育メゾットを深く敬愛していました。音楽は初心者でも過去の偉大な作品に触れ、簡単な楽曲から練習していくことで理論上からもその素晴らしさを理解できますが、絵画にはそうする術が未だありませんでした。42 歳で教授となったバウハウスでの講義では、視覚芸術を構築する要素を音符や対位法といった音楽用語に言い換えて取りあげ、教えるスタイルをとっていました。後のグラフィックデザイナーやタイポグラファーには彼の影響を受けた者も多くいます。本研究は、クレーの著作や講義録をもとに、彼が築き上げた理論は一体どのようなものだったのかをまとめたものです。絵画の諸要素を分解し、音楽で言い換えるという彼のやり方を踏襲しながら、具体的な作品を取り上げて解説します。また、映像での再現も試みました。20 世紀なかばに完成された彼の理論が、驚くほどデジタル技術と相性が良いことに驚くはずです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="2" id="12">
    <port>img/shirai/12/portrait.png</port>
    <detail>img/shirai/12/detail.png</detail>
    <thumb>img/shirai/12/thumb_mono.png</thumb>
    <name>松下 早紀</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>silence </title>
    <desc> <![CDATA[重松清の小説を読んでいると、ふと自分がとても静かで風景と身体だけそこにあるような気持ちになることがある。その「音のしない空間」は私にとっての心地よさの象徴の一つだ。例えば外出から帰ってきて自分の部屋のドアを押す瞬間、いつも深い呼吸をする。どこの家にもその家独特の匂いがあるように、ドアをあけたときほんのひと息かふた息しか感じないけれどたしかに私の部屋の匂いがするからである。その匂いと同じものを私は彼の小説から感じるのだ。それは安心する。それは心地が良い。そして静かだ。「ここちの良い静寂」の正体とは一体何なのか。完全な無音はこの世界に存在しない。わたしたちは昔から、心が凪いでいる状態のことを「静か」と呼んできたのだ。その凪は空間と空気と音と物体の調和の中で生み出される。そのわずかなノイズこそ静寂の核なのだ。そういった時間との出会いの記憶がずっと心に焼き付いている。私の中にある記憶の重松清の小説と重なるところ異なるところを見つけるうちに、言葉でもない写真でも再現できない部分が見えてきた。この作品は「あらわしがたい完璧な静寂」をイラストレーションで表現することを試みた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="0">
    <port>img/jinnouchi/0/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>刈谷 暢秀</name>
    <media>映像</media>
    <title>The Catcher </title>
    <desc> <![CDATA[この作品では恐怖を描いた。特に記憶に印象深く残っている、子供のときに恐ろしいと感じたものごとを思い起こして、アニメーションという形で描き出した。例えば、幼い頃に他人が飼っている犬に追いかけられ、泣き叫びながら必死になって逃げたときの恐怖心。あるいは、小学校から習い事へ向かう途中で道に迷ったとき、道端で微笑みかけてきたお婆さんの歯が全て金歯なのに気づき、無性に恐ろしくなって泣き叫びながら必死になって駆け出したときの恐怖心。そういった今もなお印象に残っている子供の頃の体験は、今考えるとむしろ滑稽に感じられるような気もするが、しかしその頃の自分にとってはとても恐ろしく感じた出来事だった。小さかった自分が感じたそれらの恐怖は、今現在もねっとりと心の中に渦巻いている。この恐怖の余韻の正体は一体何なのだろうかと、この作品を制作しながら考えた。それは未知のものに対する感情かもしれないし、コントロール出来ない巨大な力や死に対する感情かもしれない。判然としない、ぼんやりとした感情。自らの内から沸き起こる正体不明の感情を人は恐怖と認識しているのかもしれない。その恐怖を客観的に見ることができるようになったときに、恐怖は恐怖でなくなるのだろうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="1">
    <port>img/jinnouchi/1/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>小泉 阿矢</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>臨死</title>
    <desc> <![CDATA[大学卒業後、アニメーションを仕事にしないと決めてから自分のアニメーションの世界が少しずつ死んでいくような感覚になった事を元に最初はテーマを死んでしまったアニメーションの為の『葬式』に決め、大学4 年間の集大成として、最後のアニメーション制作をはじめました。しかし制作を進めるうちにふと、果たしてこのまま私はアニメーションをやめるだろうかと考え、そこから今の本当の状態は『葬式』ではなくまだ死んでいない『臨死』の状態だと思い直し今に至ります。この作品は全て、私が大学4 年間で制作した映像作品の要素を使い、それらが再構成・再制作されています。いわばこれは私自身や、4 年間アニメーションの制作に関わった多くの友人や先生方・作品を見てくれた方々の記憶の断片なのです。病室でお見舞いに来た家族みんなで集まって「あの時はあーだった。」「こうだった、こんな事もあった。」と思い出話に花を咲かせるような空間を少しでも感じて頂けたらと思います。思い返せば、アニメーションという表現そのものと真剣に向き合ったのはこの卒業制作がはじめてだったように思います。今にも消えそうな1 つの世界を偲びながら、必ずまた元気になってケロッと戻ってきてくれると信じて私は先に進みます。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="2">
    <port>img/jinnouchi/2/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>齋藤 椋</name>
    <media>グラフィック,web サイト,書籍</media>
    <title>遊戯の歴史／分解／試行／錯誤</title>
    <desc> <![CDATA[人々が熱中する「遊び」。テレビゲーム、ボードゲーム、ギャンブル、パズル、サッカー、お化け屋敷、じゃんけん、かけっこ、鬼ごっこ……。従来のゲーム論は、それら全てを統合して考えていません。何がしかを「これは『ゲーム』ではない」と切り捨てて、その上で理論を構築しています。私は、それに対して否定的です。「熱中できる遊び」にはどんなにかけ離れて見えても、どこか必ず共通点があるはずだ。そう考えています。その共通点とはどこか、それを探す試みが今回の制作です。第一の試みは、あらゆる遊びを年表のもとに並べることで、それぞれがどういった国で、どういった背景とともに生まれてきたかを探る「歴史」のフェーズです。第二の試みは、その遊びが、どんな「楽しさ」の要素を持っているかを検証する「分解」のフェーズです。第三の試みは、分解で手に入れた各要素が、それぞれどのように絡み合い、影響を及ぼしあっているかを探り、自分なりの遊戯論を組み立てる「試行」のフェーズです。第四の試みは、これまで全ての検証によって得た知見をもとに、自分でもゲームを作ってみる「錯誤」のフェーズです。これら4 つのフェーズを通して、狭義のゲーム、果ては広義の遊びそのものの研究と実践を行います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="3">
    <port>img/jinnouchi/3/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>瀧波 朱理</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>カードゲーム</title>
    <desc> <![CDATA[私は小学生の頃からカードゲームが大好きでした。大学生になった今でも、毎週カードゲームに興じております。カードゲームとは、自分でデッキと呼ばれるサッカーなどでいう自分だけのチームを作り、そのチームを用いて相手と対戦します。自分だけのチームを作ることができるので、その楽しさは無限大です。そして一度たりとも同じ対戦は成立することはありません。一期一会の戦いもまた、カードゲームの魅力の一つです。ただ、一からチームを作り、対戦ができるという自由度ゆえ、やったことがない初心者にはとっつきにくいのがカードゲームの欠点です。また、私は四年間イラストを描き続けてきました。4 年間を通して成長したようには思いますが、一つの形にまとめたことは今まで一度もありませんでした。そこで今回、自分が四年間描き続けてきたイラストと、卒業制作用に描いたイラストを用いて、初心者用のカードゲームの対戦キットを作りました。一度もやったことない人、カードゲームをやっている人、いろんな人にカードゲームとはこういうものなんだなということをわかっていただければと思います。実際に遊ばなくても、カードになったイラストに心惹かれていただければ幸いです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="4">
    <port>img/jinnouchi/4/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>ハシモト チハル</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>Talkative bird</title>
    <desc> <![CDATA[この4年間の中で音楽に触れる機会が多かったのと長らく好きでいられたため、わたしは音をテーマにした作品を制作しました。この作品は1年前に制作した「人見知りの僕とおしゃべりなピースケ」という題の3分半の映像作品が元になっており、それを新たな視点から再構成したものです。元になった映像作品はまず物語から書き始めたもので、そこから音を抽出し映像を当てはめました。当時わたしは音楽家ジョン・ケージの、生活音を音楽にしたり不思議な図形楽譜に触発され、音と図形の関係について自分なりの表現をしてみたいと思い映像作品に落とし込んだものでした。以前作った作品は生活音寄りの作品でしたが、今回は音楽に近付けて制作を試みようと思いました。音楽に近づけようと思った理由が、普段から音楽に触れる機会が多かったため、物語からイメージして生まれた音を音楽にしてみると面白いのでは、と考えたためです。また映像も音から連想される、より抽象的な図形を選び、イメージが広がりやすいものにしてみました。空間に広がる音楽と映像から、そこにどういう物語があったのか想像しながら聴いてもらいたいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="5">
    <port>img/jinnouchi/5/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>見里 朝希</name>
    <media>映像,アニメーション</media>
    <title>あたしだけをみて</title>
    <desc> <![CDATA[ガールフレンドと付き合い始めた頃のドキドキした気持ちや、彼女の魅力をいつの間にか忘れ、「モルモット」ばかり可愛がる日々を送る主人公。そんな中、お花の美女に出会う。モルモットに嫉妬するガールフレンドに比べ、モルモットの良さを理解してくれるお花の美女に惹かれていくが…。 4 年間大学生活で学んだことの集大成として、コマ撮りアニメーションを軸に、平面アニメーションなど、様々な手法を取り入れ表現しました。人形だけでなく、フェルトで作った食べ物やお花、紙で作ったテーブルやタイル、スパンコールを並べた壁紙、粘土で作った瓶や食器に至るまで、全て手作りにこだわりました。特にこだわったのは人形の顔の表情です。羊毛フェルトの柔らかくて固定しやすい素材を活かし、細かい表情も表現しました。撮影の際には、パソコン上のツールには出来るだけ頼らず、人形の生き生きとした動きを表現するために、1 秒24 コマを徹底し、1 コマ1 コマ地道にコマ撮りを重ねていきました。主人公が見た世界を表現したかったので、カメラも定点カメラだけではなく、カメラ自体も主人公の目線に合わせて動かしました。一人称視点によるカメラワークで送る、人形コマ撮りアニメーションをご覧ください。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="6">
    <port>img/jinnouchi/6/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>宮脇 杜</name>
    <media>映像,アニメーション</media>
    <title>無言語式発音トレーニングビデオ【体験版】</title>
    <desc> <![CDATA[言語を獲得する前の人類は、言葉で会話をする代わりに口や喉を駆使し様々な音を出してコミュニケーションをとっていたという説がある、それはHummmmm と呼ばれ、音楽に非常によく似たものであったという。Hummmmm は現代でBeatBox というものに名前を変え、再び人々に普及し始めている。まるで人間が元々備えていた能力を再び呼び起こすように、訓練次第で再びHummmmm ＝ BeatBox を発声することができるようだ。この無言語式発音トレーニングビデオ【体験版】ではどのようにBeatbox を身体から発しているかを一音一音図と映像を用いて解説していき、それらを使ってリズムがどう刻まれるのかを解説していく。BeatBox が模倣や、シミュレーションをすることだという事に合わせ、映像そのものもシミュレーションを意識した。「教材ビデオ」というものを概念で捉え、「教材ビデオ」風が演出された教材ビデオを作る事により、教材ビデオよりも教材ビデオになるのではと考察した。この、「シミュレーションをした結果、それがオリジナルから離脱し一人歩きを始めるもの」を「シミュラークル」と言う。Hummmmm ＝ beatbox も何かの音の模倣から始まり、シミュレーションをすることでオリジナルよりもオリジナルになるという、「シミュラークル」の産物なのである。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="7">
    <port>img/jinnouchi/7/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>毛利 侑紀</name>
    <media>イラストレーション,映像</media>
    <title>おえかきの魔法</title>
    <desc> <![CDATA[近年インターネットやテレビなどのメディアの発達により得たい情報をすぐに得られる便利な時代になりました。しかしネットで済ましてしまう反面、実物を実際に「見る」「触れる」機会は減ってきてしまっています。現代のこどもたちもまた様々な要因で外に出て遊ぶことが少なくなり、オンラインゲームやSNS などのネット上の交流も増えてきました。こどもたちの外遊びのような実際に「見る」「触れる」などの体験、「人と人の直接的な関わり」の機会が減ってきていることは問題であると考えます。わたしは幼年期のそとあそびの記憶と、大学生活で絵を学んでいく中でそのものの実物を知ること、そのものができた成り立ちを知ること、表面だけではわからないことを実際に触れて体験して知ることが重要であると感じました。人は直接体験することで学び、成長していきます。知識だけでは勘違いもおこるし、実際体験してみないと分からないことはたくさんあります。わたしはアニメーション作品を作り、このアニメーションでは特にこどもたちに焦点をあて、こどもたちが外の世界に興味を持ってくれるような作品にしました。親しみやすい水彩タッチのやわらかい絵本のような絵作りを心がけました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="8">
    <port>img/jinnouchi/8/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>吉野 紗和</name>
    <media>映像</media>
    <title>CAT CAT CAT </title>
    <desc> <![CDATA[私の卒業制作のテーマは、「仕草から伝わる動物の個性」だ。ある日我が家で共に過ごす猫たちを見ていて、ふと我が家の猫はまるで人のようだと感じたことが卒業制作のテーマを決めるきっかけだった。何が、動物である猫を人のように感じさせたのか。それは、猫たちが持つ「個性」である。「個性」というものはどこから伝わるものなのか。私たちは人の個性を感じる時、外見や仕草だけではなく話し方や声のトーンなど、無意識に聴覚的なものからも「その人らしさ」を頭の中で確立している。ところが言語を解さない動物の個性というものは、言葉の通じる人間とは異なり動作から伝わるものがはるかに大きい。つまり動物の個性というものは、仕草や癖などの動きの違いを追求することで、より明確に認識できるのである。私が作品のモデルに選んだのは我が家の猫たちである。我が家では今まで3 匹の猫と過ごしてきたが、どの猫にもそれぞれはっきりと違った個性があった。それは、毛づくろいや寝相など日常の動きの中から見えるものであり、その動きの違いによって感じるそれぞれの特徴を表現することでテーマをよりダイレクトに伝えられると考えた。制作にあたりサブテーマとして大切にしてきたものは家族への感謝である。ここまで応援し支えてくれた家族と、一昨年に天国へ旅立ったルナに感謝を込めて。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="3" id="9">
    <port>img/jinnouchi/9/portrait.png</port>
    <detail>img/jinnouchi/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/jinnouchi/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>四方田 知也</name>
    <media>映像</media>
    <title>神様で在る</title>
    <desc> <![CDATA[はるか昔、人間は村や一族などコミュニティが団結するために神様や悪魔などを崇め奉りました。自分とは別の存在「他者」の存在を認める事によって何を恐るべきか、どう生きていくべきか、自分が何者であるかを確立してきたのです。そして現在、世の中ではインターネットが普及し簡単に大勢の人と繋がる事が出来るようになった一方で、多くの人が孤独を強め、団結力を欠いてしまっているのもまた事実です。簡単に何でも見られる世の中だからこそ絶対の「他者」を見つけられずにいるのかもしれません。そこで私は、「他者」の存在を表現したいと考えました。他者というのは身近にもいます。テレビの中、映画の中、iTunes の中にもいます。時に人はその他者の事を「神様」と表現します。身近にも神様はいるのです。この神様こそ自分の進む道を作る「他者」です。私の作品を観て、それぞれの「他者」を見つけようという気持ちになってもらえれば幸いです。また、自分自身も「神様」という他者になれる、なりうるという事もここで伝えられたらと思い表現に加えました。神様は神様で在るために努力をしています。今回はその神様の努力の様子を主に映像にしました。神様がこっそりと努力をしていると知って、神様を少し身近に感じたり出来るかもしれません。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="0">
    <port>img/terayama/0/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>浅野 太一朗</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>建物風景絵</title>
    <desc> <![CDATA[建物を見るのが昔から好きで、特に辰野金吾、片山東熊、曽禰達蔵などが好き。どういった理由で好んでいるのかと言うと、西洋建築を学んで日本風の西洋建築の様な建物にしている所だ。ほかにも東京競馬場も好みだ、府中本町駅から直結しているゲートをくぐると、高く、奥行きのある建物にパースがつき、整然と照明やスタンドの席が並んでいて、壮観であると思う。しかもサラブレッドも見れるし、サラブレッドは綺麗だし、博物館もあって無料だし、JRAってすごいなって思った。賭け事はあまり好きではないけど競馬は好きです。賭けたりはしないけど。その他にも特に名前のない京都のプレハブ小屋だったり、長野の山小屋だったり、都会にありがちなでかいビルだったり、国立博物館や、外郭放水路、牧場や江戸東京建物館の建物などを見てきて、建物の外観はそこに住む人たちや、利用者たちを如実に表しているのだと気付いた。このイラストはそれらの今まで見てきて感じた建築物の感覚と、高い建物を建設する事により、社会のヒエラルキーの形成を物質でまで表そうとしている、人間の持つ底意地の汚さと、選民思想、安全圏から他者をあざけろうとする浅ましさを表そうと思いつつそんなことはあまり考えずに描きました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="1">
    <port>img/terayama/1/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>有賀 千晃</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>美しく便利な国語教科書</title>
    <desc> <![CDATA[国語の教科書には、宝石よりも美しく味わい深い、日本語の粋とも呼べる文章達が、ごろごろところがっています。しかしそんな文章を最大限に生かすレイアウトデザインや装丁が、現在の国語の教科書で行われているのでしょうか…?「 もっと美しく、もっと便利な国語の教科書は作れないものか。」そうした思いで自分なりにデザインの側面から国語という教科へアプローチしました。この作品では、文章の情趣や面白さを、文章に興味がない人にも知ってもらえるように、挿絵と装丁にこだわった紙の書籍と電子書籍にまとめました。挿絵は文章の書かれた年代や文意とできる限り合致するように、リサーチを行いそれに基づいた色彩計画や構図を検討した上で製作しています。絵のクオリティーにこだわって、挿絵一枚を部屋に飾っても見劣りしないような質をめざしました。また、電子書籍にすることによって、豪華なカラー印刷や装丁もお金をかけずに視聴することができる、といったコスト面にも配慮をしています。ページ数が増えても値段が上がらないため、付録として小説の初版や絵巻物の原作なども付けることができるなど、電子書籍版では、デザイン的により充実した教科書になるような機能を盛り込みました。掲載されている文章を少しでも快適に、味わいつつ読んでいただけたら幸いです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="2">
    <port>img/terayama/2/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>伊井野 純平</name>
    <media>映像</media>
    <title>バードスピーキング!!! </title>
    <desc> <![CDATA[日本ではほとんどの人が中学から高校まで英語を勉強しており、最近では小学校でも英語を学び始めようとする流れができています。しかし多くの日本人が、合計で6 年間以上英語を勉強していたはずなのにも関わらず、実際に英語をしゃべれる人はあまり居ないのが事実です。私はまず始めになぜ日本人が英語をしゃべる事ができないのかについて調べたところ、様々な理由がありましたが、大きな理由の一つに、「日本人は英語の勉強を相手とコミュニケーションするために学ぶのではなく、ただ単に良い学校に行くために学んでいる。」というのが大きい理由だとわかりました。また同時に、「日本人の多くは中学校からいきなり英語の文法を基礎から叩き込まれるため、少しでもまちがった英語を使ってしまうといけないと考えている人も多い。」ということがわかりました。これら問題をどうすれば解決できるのかに焦点を絞り、考えた結果、もっと英語を面白おかしく学ぶ事ができる何かがあれば、皆自主的に英語に触れ始め、結果的に英語をしゃべろうと考え始める人が増えていくのではないかと考えました。そこで私は、英語にまつわるいろいろなエピソードや事柄を面白おかしく学べるフラッシュムービーを作ろうと考え、『バードスピーキング!!! 』という作品を制作しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="3">
    <port>img/terayama/3/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>池田 智絵</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>リバーシブル絵本 ─ めくり、めぐる物語 ─ </title>
    <desc> <![CDATA[私は最初、グラフィックデザインの根幹である「言葉とイメージの関係」をテーマに卒業制作を始めました。今までの授業や作品をふまえて、もう一度しっかりと自分の表現について考えたいと思ったからです。前期は主に近年のグラフィックデザイン史について調べ、名作において行われている優れた表現や、20 世紀初頭多くの主義に影響をもたらしたキュビズムなどについて学んでいました。後期は、前期で調べたことをもとに様々な実験をしていたのですが、作業を進めるうちにテーマが「言葉とイメージ」から「イメージと視点の変換」へと変わっていきました。そして引き続き実験をするなかで注目したのが、「1 つのイメージに対して制約（枠）を加えることでまったく別のイメージになる」という試みです。前述したテーマを新たな2 つ目のテーマとし、最終的には蛇腹形式の表裏でそれぞれ別の物語が展開する「リバーシブル絵本」を制作しました。この絵本は、見開き毎にかたちが共通のページがあり、一方からは『竹取物語』、もう一方からは『ヘンゼルとグレーテル』を読むことができる仕組みになっています。試行錯誤を繰り返しながら、両方の物語が違和感なく楽しめるよう表現や構造ともに工夫しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="4">
    <port>img/terayama/4/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>井出 静佳</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>organs </title>
    <desc> <![CDATA[自分が何で構成されているのだろうと考えはじめると、自分というものは一体どこからどこまでなのだろうか、という様な事も考えてしまう。自分の身体は様々な器官・細胞で構成されており、その身体の周囲には身体をそこに存在させるための物質、空気などがある。普段、自分だと認識している自分というものは、自分の一部にすぎないように思う。自分とはひとつの集合体であり、一部なのではないだろうか。そもそも、この世界にある全てのものは粒子でできているらしい。粒子とは、ものの孤立した粒ではなく、確率の類型であり、分けることのできない宇宙的な織物の相互連結なのである、と何かの本に書いてあった。それぞれの粒子は他のすべての粒子から構成されているとのことである。もし全てのものが粒子でできているならば、こうして書いている文章も思考も粒子の組み合わせでできているということになる。人間は外部から何かしらの刺激を受け、感情をおこし、行動する。それは、自分だと認識している範囲の粒子の組み合わせが変化し結果なのだろうか。ニュートンも、神が最初につくったものは物質とそれらの間の力と運動の基本的法則だといっていた様な気もするし。まあ、正直よくわからないのだが、そういうことを考えながら描いた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="5">
    <port>img/terayama/5/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>伊東 栞</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>Japan1860 2015 by ISOTYPE </title>
    <desc> <![CDATA[皆さんはアイソタイプ（ISOTYPE）というシステムをご存知でしょうか。トイレや非常口のサインなど、今や町中で案内役として活躍している図像の元を辿ってゆくと、1940 年代にオーストリア出身哲学者オットー・ノイラートと版画家のゲルト・アルンツによって生み出されたアイソタイプというシステムにたどり着きます。このシステムが出来たことにより、学の無い人でも長い数字や文字の羅列を見ずとも、簡単な数値と図像のおかげで誰にでも容易に、かつ一瞬で意味を理解することができる画期的なシステムとして、1930 年に教育のための図像統計として生まれて以降、様々な姿に形を変え活用されてきました。1950 年代には科学絵本として、そして1960 年代以降はピクトグラムとしてのアイソタイプが知られるようになり、また近年ではインフォグラフィックスと呼ばれるデザインが盛んになるにつれ、この領域においてアイソタイプが再び注目されるようになりました。ピクトグラムへの興味からアイソタイプの歴史を辿り、ノイラートの統計、アルンツの図像、マリーの科学絵本等、様々な姿へ形を変え現代のデザインに大きな役割を果たしたこのシステムに魅了された私は、当時彼らがこのシステムを使い、何を伝えようとしたのか自分なりに解釈した上で自分のよく知る日本の状況をアイソタイプシステムを用いて構成、表現しました。見方によって様々な表情を見せる、そんなアイソタイプの魅力を知っていただけたら嬉しいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="6">
    <port>img/terayama/6/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>上野 真莉子</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>金谷ホテルから見た近代の日本 - 観光・交通・戦争 -</title>
    <desc> <![CDATA[栃木県、日光市。もともと山岳信仰者の修行の場所であり、人が住むには決して向いていなかったその場所は、今や多くの観光客で賑わっています。東京からでもやや近く、小学校の修学旅行で訪れたという人も多いのではないでしょうか。近年では東照宮で徳川家康公没後400 年を記念して盛大な式典が行われ、また多くの観光客が訪れました。そんな日光には、明治時代からの面影を残すひとつのホテルがあります。中に入ると和洋折衷の装飾が出迎え、その不思議な空間はまるで異世界に迷い込んだよう。そんな古い西洋式リゾートホテル「金谷ホテル」は、明治時代に日光を訪れる外国人観光客のために創業され、多くの世界的著名人が宿泊しています。明治・大正・昭和と移り変わる時代の中で、金谷ホテルはたくさんの外国人と出会い、国際観光地へと発展していく日光を見守ってきました。金谷の見た激動の時代の中を生きる外国人の姿、日光の町の姿、交通の変化、戦争の影…そこにはたくさんのストーリーと、ドラマがありました。私は卒業制作において、自分が魅力的だと感じるものを最大限魅力的に伝えることに挑戦したいと思い、金谷ホテルを中心に見えてくる近代の日本、そこに深く関わる外国人たちの物語を作品にしました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="7">
    <port>img/terayama/7/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>キム ヘミン</name>
    <media>立体,映像,インスタレーション</media>
    <title>はたはた</title>
    <desc> <![CDATA[チベットには古くから使われている「タルチョー」という祈祷旗があり、そのタルチョーが風になびく度に彼らは神への信仰心や祈りが読まれると信じました。旗の歴史の始まりも同じです。本当は布が世の中に誕生するずっと前から人間はすでに信念やアイデンティティーなどを明白にする為に各自の象徴を持ちたがっていました。最初は石や木などを削って作っていたのが布に定着し、それが旗になったということです。だとしたら何故布で作ったものが今までも伝統として残っているのでしょう。1年間旗をずっと見てきた私の結論は、人間の何かしらの思いが寄せられて作られたものが風によってなびく姿にあると思いました。人によって作られた象徴が自然と共に「なびく」という現象を起こすのが私にはとても美しいと思えたのです。しかし現代の旗を見てみるとほとんどは国旗として働いていて、しかも国旗の象徴はとても強すぎる為に私たちは旗そのものをみるよりも国の象徴を先に読み取ってしまうばかりです。今回、私の卒業制作は国旗をモチーフに象徴ではなく旗そのものを見て欲しいという意図で作られました。「旗」がハタハタと同じ動きを繰り返す音から付けられたという名のように、シンボルの前に旗がはたはたとなびく様をご覧になってくださいませ。国旗ではなく旗をみれるようになると、人間誰しもが持つ共通する思いを私たちは共有できるようになるのかも知れません。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="8">
    <port>img/terayama/8/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>小坂 由利子</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>集・分・並</title>
    <desc> <![CDATA[「集めて、仕分けて、並べる」ということを私は小さいころから様々な形でやってきました。幼少期はビーズや落ち葉をひたすら仕分けたり、中高生になると雑誌やネットスナップ画像からスクラップブックをつくったり、Tumblr やPinterest などのサイトで集めた画像を分類わけしたり…。大学にはいってからの制作も根底にあるのはこの行為でした。集めて仕分けて並べることは、膨大な情報・コト・モノが、ある「意味」をもった塊として捉えやすくなる行為だと経験から学びました。また、どのような「意味」になるのかは、その「集め方、仕分け方、並べ方」しだいでいくらでも、つまり、行為者または編集者の意図によって、いくらでも変化します。そのことが私のクリエイティブの根源であると考え、「集めて、仕分けて、並べる」「編集をする」とはどういうことなのか、「意図・意味を操作する」「アイディアを生みだす」とはどういうことなのかを、図像学の祖といわれるアビ・ヴァールブルクのムネモシュネ・アトラス、記号論の創始であるパースが提唱したアブダクション（仮説的推論）、編集者である松岡正剛の唱える編集工学、デザイナーであり教育者であり多方面で活躍したブルーノ・ムナーリの想像力とは何かを問うファンタジアなど、先人の考えを研究し、まとめた作品です。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="9">
    <port>img/terayama/9/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>後藤 百合</name>
    <media>漫画表現</media>
    <title>碧天日和</title>
    <desc> <![CDATA[自分は昔から漫画やイラストを描く事が大好きで、同時に読む事もなにより大切にしてきました。その中で自分の世界を漫画として表現する事はあまりなかったと気づき、今回の制作のきっかけとしました。何か描きたいものが強くあったわけではありません。けれどずっと描き続けて来た漫画という手法で、一度自分の中の物語を表現するべきだと思いました。そしてこの卒業制作は、そのための機会だと。はじめ、私は自分の周りに展開する世界を描き起こす事から始めました。日常の一コマを絵にするのです。いつも気にせず繰り返している事、さっき起こったおかしな事を、少しずつスケッチブックに描いて行きました。何でもないことでも、形に起こすことで意味を持ち、紙の上に一つの日常が展開されていくのが面白く感じました。その内、ある時から2 人のキャラクターが私の頭に存在し始め、日常を過ごしながら会話を交わして行きます。それが今回の物語の始まりです。二人の間柄は普通とは少し違いますが、流れる時間は穏やかで静かです。私の記憶の中にある日常を二人も生き、そして過ぎて行き、やがて別れが来ます。日常の持つ豊かさ、尊さと、二人の交わす何でもない会話の全てが、私の生きた日常から生まれました。少しでも触れて頂ければ嬉しいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="10">
    <port>img/terayama/10/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/10/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/10/thumb_mono.png</thumb>
    <name>佐々木 絵海</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>江戸博物誌の図像たち</title>
    <desc> <![CDATA[自然多き日本は時代を反映させて博物誌を編んできた。 日本博物誌の大成は江戸時代でありその間に識者の目を通してどんな形で記されてきたのだろうか。 江戸時代といえば絢爛な芸術が花開く時代でもあり、人々はそれらに惹かれていく時代でもあった。特に動植物への興味は戦国の時代を抜けて人々を知的探求へと誘いこんだ。博物学者たちは自らの足で情報を得、みずから編集し図を描き博物誌を作ってきた。江戸の博物学の初期は本草学と言い、草のもと、薬草を採集、分類、収録することによって医学に貢献してきた。16 世紀初期、医療目的の記録が徐々に博物趣味に移行して行ったのは江戸時代の日本だった。したがって初期の江戸博物史では知的探求による意味合いは弱く医学から起こっていたことが言える。次第に江戸では様々な芸能、芸術、天災を経て文化や生活が成熟していく。江戸初期博物誌は大陸からの博物誌の模倣や解読だけであったが次第に、日本列島の森羅万象に目を向け記し出す。日本の独特の風土が生む自然や文化を反映させた博物誌の図像に目を向け、大陸から持ち込まれた「本草綱目」を出発点として大政奉還までのおよそ250 年間に起こった出来事とそれらを反映した日本博物誌の図像の変遷をみる。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="11">
    <port>img/terayama/11/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/11/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/11/thumb_mono.png</thumb>
    <name>ジャン へウォン</name>
    <media>版画</media>
    <title>日記</title>
    <desc> <![CDATA[自分のアイデンティティを自分の記憶から探し、刻む。自分のアイデンティティの上に手で24 年間の記憶を一つ一つ日記として刻んでいく。私は24 年間総4 国（韓国、アメリカ、パラオ、日本） に住んできた。だからこそ他の人よりは経験した風景や人が多いと思う。その面白い色々なことを私は思い出したい。各国には外国人としてつらいとこもあったが、それよりも私の記憶に残っているのは幸せな記憶だけ。いわゆる記憶? 経験? は今私が私にいれる元になり、アイデンティティになる。自ら記憶を探す過程で私はアイデンティティを「指紋」という形にした。指紋は普通にやけどやひどい怪我ではない限り2 ヶ月の間に回復されると言われている。つまり死ぬまで私を表せ表せるアイデンティティと違いがない。その指紋−自分−を元にする意味として版画の背景に指紋のシワを入れてその上に記憶を載せた作品がこの日記のシリーズ。赤ん坊の時の足の元から今私になった大事なことなどを一つ一つ回想する作品でありつつ、本当の自分は誰なのかを考えさせる作品になる。今卒業して社会に踏み出す段階で誰でも私は誰なのか考えた経験があるはず。私はそれを自分の卒業制作で探しながら表した。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="12">
    <port>img/terayama/12/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/12/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/12/thumb_mono.png</thumb>
    <name>高木 裕美</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>ガラテアの心臓</title>
    <desc> <![CDATA[三年生ではロボットを、四年生ではそれの延長線上で人造人間を調査していました。人がなぜ人型のものを作るのかということに焦点をあて、その歴史や経緯、技術の推移と作り手たる人間の事情や社会の動きなどに注目しました。調査し、発表する段階で伝えづらい事柄であり難しい、分かりづらいという指摘を受け、発表するメディアの選択は漫画にしました。調査内容はギリシア神話、インド神話、ユダヤ教、女性崇拝論、男尊女卑論、錬金術、解剖学、死体学、義手・義足、人工臓器、ロボット論、クローン法など多岐に及び、またロボットや人造人間に関わる映画や書籍、漫画、アニメなどフィクションの作品も調査内容に入れ調べました。漫画のあらすじは、とある少女のロボットが自分の創造主であり自分の恋人と認識させられている人物を探しに探偵に依頼し、そこから自分の生まれた経緯を追うように各地を探すという内容になります。内容が複雑な以上、分かりやすく、またエンターテインメントとしての面白みや興味を持ってもらえるようにと工夫しました。中でも当初はロボットに興味のなかった依頼主である探偵が、徐々に少女ロボットと関わるうちに彼らへの理解を深めていく、という主旨の元、読み手である読者もロボットの来歴やそれを作るものたちの思いなどが伝わるようにとストーリーを考えるのが苦労しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="13">
    <port>img/terayama/13/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/13/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/13/thumb_mono.png</thumb>
    <name>田中 眞穂</name>
    <media>グラフィック,立体</media>
    <title>実験詩</title>
    <desc> <![CDATA[詩のもつ一定の形式から解放しようとする運動からはじまった前衛詩の歴史、その流れを追いながら、前衛詩のもつレトリックや発想、記号論的技法を抽出し、詩とは何であるか、どこまでが詩となりえるのかを考えつつ、自分の詩として再構成することで新たな詩の領域を発見しようとする実験詩を作品としました。文字やオブジェを使った実験詩を経て、次は触覚的なものからくる詩的イメージの生成を試みました。線や図と言った二次元的な視覚詩的領域を離れて、読者は詩に触れた瞬間からそれが三次元への触覚詩へと変わります。そして、テクスチャーによる刺激と知覚のイメージのありかたは読者によって膨大にあり、そこに視覚的記号を付加して指示することにより、イメージとイメージが二重構造となったり、接点となったりして、より深くて複雑なイメージやビジョンの想起を促す詩の装置となります。また、その知覚によって生成されたイメージを、自分に対して表現しようとするとき、それを自分以外に伝えようとするとき、それが読者の中でひとつの詩の原形となりうる可能性を提示しています。再構成をふまえて、詩的なもの、詩の装置として読者に詩の可能性の発見を全面的に委ねるかたちで意図した実験詩となります。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="14">
    <port>img/terayama/14/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/14/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/14/thumb_mono.png</thumb>
    <name>内藤 彩加</name>
    <media>イラストレーション,パネル,冊子</media>
    <title>ゲーム製作のセオリーと企画</title>
    <desc> <![CDATA[この作品には三種類の製作物が含まれています。一つは、作者が半年間の調査をまとめ、ゲーム製作に役立つ本として作った「ゲーム製作を助ける小さな備忘録」。もう一つは、その本の内容を基にしてオリジナルのデジタルゲームの流れとストーリーを書いた「シナリオブック」。最後に、もしそのゲームが現実にあったらという想定で作られた「説明書」です。デジタルゲームは小説や漫画に比べると、歴史の浅いメディアです。2015 年、多くの人がスマートフォンなどを使い遊ぶようになった現在でさえ、その発生からは100 年も経っていません。そしてその為なのか、例えばゲームの「シナリオ」の書き方を示した本や、「プログラミング」の方法を記した本など、個別の要素の作り方を説明した本はあっても、ゲームに含まれる複数の要素の作り方について考えられた本はほとんど無いのです。そこで製作したのが、「ゲーム製作を助ける小さな備忘録」です。この本には、ゲームが持つ複数の要素の作成法と簡単な歴史が示されています。そして、そこに書かれたセオリーが実際に役に立つのか、それを基にゲームのシナリオやシステムを作ったらどうなるかを検証した物が、「シナリオブック」と「説明書」になっています。すなわち、三種類の製作物は、ばらばらではなくお互いに関係を持っているのです。ご覧の際は、ぜひ三種類に目をお通しください。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="15">
    <port>img/terayama/15/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/15/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/15/thumb_mono.png</thumb>
    <name>永田 萌</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>幻獣辞典</title>
    <desc> <![CDATA[「幻獣辞典」とは、アルゼンチンの文学作家ホルヘ・ルイス・ボルヘスとマルガリータ・ゲレロの共著のもと生まれた、辞典の名をもつ短編集です。この本では古今東西の幻獣や空想上の生き物たちが、小説から博物誌に至るまで多岐にわたる引用が用いられながら紹介されています。私はこの本の膨大な引用から構成される文章や、想像力をかき立てられる幻獣の数々に惹かれ、卒業制作のテーマとして選びました。人々による誤解や、時が経つにつれて姿形が変わっていく幻獣たちはとても興味深く、魅力的な存在です。この本に載っている幻獣は全てが明確な形を持っている訳ではなく、不明瞭なもの、動物ですらないと思える生き物も多くいます。そして、昨今のRPG ゲームやファンタジー小説で描かれている姿とは違った姿を見せてくれます。私はそんな幻獣を自分なりに解釈し、絵として視覚化しました。想像上の生き物といっても、「われわれは宇宙の意味について無知であるように、竜の意味についても無知である。しかし竜の姿には人間の想像に訴えるところがあって、それゆえまったく別の場所と時代に竜が存在する。」とボルヘスが述べているように、私も彼らは存在していると思うのです。文章と絵、どうぞ併せてご覧下さい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="16">
    <port>img/terayama/16/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/16/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/16/thumb_mono.png</thumb>
    <name>中山 綺華</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>人間百景</title>
    <desc> <![CDATA[往来でぼうっと人々を眺めていると、何気ない行動や振る舞いの中に隠れたユーモラスなことがいくつもあります。それらは普段、特に取り沙汰されることなく日常の中に溶け込んでいますが、よくよく目を凝らすと、突如降りかかった不条理に対して怒りを堪える人や、小さな失敗をひとりこっそりと恥じる人、さりげなく欲を出す人や、気遣いが空回りしている人…とあらゆる人間の本音や本性、味わい深い人となりが見えてきます。例えば電車の中で、買い物中に、あなたもふと見ず知らずの他人の心の内を垣間見たような瞬間や、思いがけず心を通わせてしまった経験があるのではないでしょうか? 本作品では、そうした「誰しも身に覚えがあるけれど、はっきりとは言語化されていない微妙な領域」を見つけ出し、言葉の力でそれらの輪郭を描き出すことによって、抽象的な事柄の視覚化を試みました。さまざまな人々の佇まいを魅せていく際、イラストレーションや写真といった技法に頼らず、あえて言葉のみのシンプルな表現方法にこだわることで、状況や人相といった読み手の想像を限定しないよう心がけています。これは、老若男女あらゆる人々が持っている「ろくでもなさ」の集積です。人の業を、笑って肯定しませんか? 
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="17">
    <port>img/terayama/17/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/17/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/17/thumb_mono.png</thumb>
    <name>廣澤 杏奈</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル</media>
    <title>幕末から明治へ、変わりゆく出版物の文字表象</title>
    <desc> <![CDATA[江戸から明治への時代の変遷は、出版と文字の扱われ方にも絶大な影響を与えていた。絵入りの木版印刷の本が大量生産されていた日本の出版界では、幕末に入ってから継続して活字が使われるようになる。そして、明治維新によって時代に必要とされるようになった活版印刷は文字を伝える手段の主流のものとして定着し、明治期の小説家たちの実験・努力によって今日まで続く和文組版のスタンダードが構築されていく。自分は武蔵野美術大学所蔵の資料を足がかりに、この時代の変遷を追い、和文の活版印刷の空間の使われ方・文字の構成され方がどこから来たのかを探っていった。さらに手に入れた活版印刷物紙面の資料を原寸大で再現し、それぞれを比較することで、文字の大きさ、字詰、字間、行間が影響し合う美しい組版について考察している。最終的には研究内容を資料編・解説編・実践編の三つに分け、変わりゆく時代の文字表象を伝える新しい書物を制作した。資料編では活版印刷物紙面を原寸で再現し字詰・字間・行間その他の基本情報を解析した書誌データを、解説編では時代と出版物の変遷と各時代の組版の特徴を、実践編ではそれらを元にした美しい和文の紙面構成についての実験と考察を提示している。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="18">
    <port>img/terayama/18/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/18/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/18/thumb_mono.png</thumb>
    <name>三井 瑛乃</name>
    <media>イラストレーション,エディトリアル</media>
    <title>河童人考察</title>
    <desc> <![CDATA[「日本人と河童には、ただならない関係がある」日本妖怪の代表とも言える「河童」。水辺に住み、滑りのある緑色の肌、頭頂には皿。するどい嘴を持ち、川に引きずりこんで襲いかかり尻子玉を奪う。河童は伝説や伝承を根所に、ある時は地域の特性を反映させながら…またある時は思いもよらない変化を繰り返しながら…人から人へと語り継がれていった存在である。人間によって生み出され、人間を媒介に成長をする「獣」である。江戸以前から現代まで日本人は河童に魅力を感じ、絵画や文学、思想で表現を繰り返した。江戸以前の絵師にはじまり、錦絵師、茨城の日本画家 小川芋銭、日本民俗学の父・柳田國男、死の間際に社会を批判した「河童」作家・芥川龍之介、妖怪漫画の第一人者漫画家・水木しげる。私は、河童で表現を行う彼らのことを「河童人」と定義付けた。河童人たちは何故河童を愛し、河童で表現をしたのだろうか。私はそこにこそ河童の真髄があると感じた。今回は彼ら「河童人」を軸に「 日本人と河童には、ただならない関係がある」ことを探る研究本「河童人考察」とそれに準ずる「河童年表」を制作した。さらに、河童人考察をもとに筆者自身の河童論を収録。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="19">
    <port>img/terayama/19/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/19/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/19/thumb_mono.png</thumb>
    <name>南 かやの</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>色華</title>
    <desc> <![CDATA[デザイン科に入り、選択した授業やまとめ方が原因か、いつしかあまり絵を描かないな、と感じるようになりました。また私自身も、自分の実力を疑って絵を描ききるという挑戦をしなくなっていました。だからこそ今回、卒業制作にあたって、私の好きなもの、色彩構成、にじみ表現、ボールペンクロッキー、花（自然物）に線画表現、それらを組み合わせて、今までなかなか描くことができなかった、「私が描きたい絵」を思いきり描いています。自然物のなかでも、花の色彩の鮮やかさは一瞬で、だかこそ人を惹き付けてやまない、その色をこれまで用いたことのなかった、インクという素材で表現しています。さて、メルヴィル作『白鯨』において主人公が語る白という色に ついての項目が心に残っています。そこには「白は色ではなく、色のないところを見た状態、しかもあらゆる色が凝集したもの」という言葉があります。この本の中核をなしているマッコウクジラ「モービィ・ディック」が白という色をまとっていたからこそ、白鯨は名作たり得たとすら私は思います。白という、色でありなおかつ色ではないものの上に乗る色の魅力、色によってひきだされる白の美しさ、色同士のハーモニー、または反発、そういったものをもひきだせるよう描きました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="20">
    <port>img/terayama/20/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/20/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/20/thumb_mono.png</thumb>
    <name>森田 彩子</name>
    <media>イラストレーション,エディトリアル</media>
    <title>乳のあいうえお</title>
    <desc> <![CDATA[私が牛乳の魅力に気付いたのは、調査の為に牛舎を訪れた時のこと。飼料や牛の臭いに驚き戸惑いながらも、乳搾りをさせてもらうことに。本物の牛は思っていたよりずっと大きく、暖かくて臭い、紛れもない生物でした。その生き物臭さに圧倒された私は、絞り立ての牛乳を勧められ、少しためらいを感じました。殺菌していない、今絞られたばかりの乳なんて、獣くさかったり不潔だったりしないのかと。しかし口にした液体は、私が知っている牛乳そのもの、むしろより爽やかで美味しくて、私は衝撃を受けました。私は「牛乳は牛のおちち」という知識だけ知っているつもりで、本当は牛乳を店に並ぶ他の飲み物と同じ「製品」として見ていたのだと気付きました。見聞きした情報ではなく、生身の牛と触れあって初めて、牛乳が命の営みから生まれる「恵み」だと実感し、これをたくさんの人に伝えたいと考えるようになりました。あの時に感じた想いのままに、この卒業制作を行ないました。歴史・文化・生物などなどたくさんの分野に広がりを持つ牛乳。その途方もない広がりをみせるすてきな牛乳を、私の言葉と筆で描き、編集し、形にしました。展示を通して誰かが牛乳を見直したり、少しだけすきになってくださると嬉しいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="21">
    <port>img/terayama/21/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/21/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/21/thumb_mono.png</thumb>
    <name>山口 萌</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>ばけものとひと</title>
    <desc> <![CDATA[日本の「ばけもの」の話を聞いた事はあるだろうか。小袖の怪、鳴家、雪女…。日本最古の書物、日本書紀の八岐大蛇をはじめとして、この国はどの時代にもばけものの姿が垣間見える。架空の存在でありながら豊かな個性を持つばけもの達は、物語の中で生き生きと動き回る。物語にはいつも人間が出てきて、彼らは大抵、ばけものに化かされたり、碌な目に合っていない。しかしこれら数多のばけものを生み出したのは他でもない、その人間、日本人なのである。何故、この様に空想上の生き物を作ったのか。歴史の記録にばけものが登場する時、そこには何かしらのきっかけがある。それは災害だったり事件だったり娯楽文化の1 つだったりと様々だが、皆に共通するのは、そのばけもの達が作られたのには必ず「何かを伝える為の目的がある」という事である。自分は元々、着物等日本特有の物に興味があった。今回は自然信仰に基づく日本人ならではの産物、お伽草子や浮世絵の様に非現実的でありながら何らかのメッセージをたたえて人々の日常の中にとけ込むばけものの不思議な習性に惹かれ、卒業制作のテーマとして取り上げる事にした。時代ごとに練り歩く百鬼夜行を年表として制作し、ばけものの変遷を辿る事で当時の日本人はばけものにどんな意味を持たせようとしたのか、そのばけものにはどんな物語が込められているのかを知り、時代による「ばけものとひと」の変化を探ろうと思う。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="22">
    <port>img/terayama/22/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/22/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/22/thumb_mono.png</thumb>
    <name>山本 千鶴</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>古事記の系譜</title>
    <desc> <![CDATA[よくわからない。けどおもしろい。というのが私にとっての古事記です。今作では、古事記に登場する1000 以上の神々や人々の関係性をダイヤグラム化しようと考えました。「日本最古の歴史書」という肩書きを持ちながら、内容は神様たちのいざこざや恋愛事情。有名な「因幡の白兎」などは、歴史というよりも物語的に感じます。かと思えば、延々と何十もの名前のみが書かれ、同じ人物が複数の名前を持ち、一体誰が誰だかわからなくなってしまう。そんな場面がいくつも出てきます。しかし、複雑でわかりにくい文章も丁寧に追いかければ筋の通った構成になっていました。それに気がついてからの作業は、古事記の混沌とした世界を見渡す地図づくりのようで、私に新たな発見や疑問を与えてくれました。ただ文字を読むだけでは追いきれなかった血のつながりや、お互いの思惑。勝者の手によって作られていくはずの歴史書である古事記の中には、裏切り者や敗者に同情的な目線が向けられています。華々しい栄光を手にしたものたちよりも、虚しく散ってゆくそちらに感情移入し、つい、作業も忘れて読み直してしまうこともしばしばでした。古事記の内容を整理していくことは、結局、私自身が古事記をどう読んでいて何が好きなのかという再確認であったような気もします。そういえば、幼稚園の時にやった演劇が古事記の一部だったなぁと、学生生活の最後に自分の根っこに還るような気持ちです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="23">
    <port>img/terayama/23/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/23/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/23/thumb_mono.png</thumb>
    <name>脇 有香里</name>
    <media>立体</media>
    <title>うつろいゆく藍</title>
    <desc> <![CDATA[藍染めによってうまれる藍色は、人を惹きつけるとても魅力的な色です。しかしその色に至るまでに、細やかな色の変化が起こっている事をご存知でしょうか。藍染めは空気や光に触れる事で、染められた対象が黄色から緑へ、青緑から藍色へと変化していきます。世の中で見かける藍色には、密かに藍色になるまでのうつろいゆく時間と色が存在するのです。静かに存在していた色を、藍色に閉じ込められた色を、みなさんも覗いてみませんか? うつろいゆく時間と色を、写真と言葉、そして本の厚みという立体を通して表現ていきます。本と同時に、藍と藍をとりまくものの歴史を年表に整理し表現します。藍は太古から人間が布を染めるために用いられてきました。藍という天然染料の成長と発展。そして合成染料の発展による藍の衰退。藍をとりまきうつろい続ける歴史を、藍染めの色の変化と共に見ていきましょう。「藍染め」というと「テキスタイル? 」と思われるかもしれませんが、私は視覚伝達デザイン学科の人間なのです。美しく染めることが目的ではありません。視覚伝達デザイン学科だからこその視点で伝えられる藍染めを、作品を通してその魅力をたくさんの人に伝えたいと思っています。私の卒業制作が、たくさんの人が藍染を知るきっかけとなりますように。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="24">
    <port>img/terayama/24/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/24/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/24/thumb_mono.png</thumb>
    <name>渡部 真由</name>
    <media>デジタル</media>
    <title>A little far 8 ─ ちょっとそこまで ─ </title>
    <desc> <![CDATA[ちょっとそこまで歩いてみる。手に何ももたない。急がない。足早に行く人たちを見送っていく。気に入った曲がり角がきたら、すっと曲がる。曲がり角を曲がると、道のさきの風景がくるりと変わる。くねくねとつづいてゆく細い道もあれば、思いがけない下り坂でへとへとになることもある。広い道にでると、空が遠くからゆっくりとこちらにひろがってくる。どの道も、一つ一つの道が、それぞれにちがう。街にかくされた、みえないあみだくじの折り目をするするとひろげてゆくように、曲がり角をいくつも曲がって、どこかへゆくためにでなく、歩くことたのしむために街を歩く。とても簡単なことだ。とても簡単なようなのだが、そうだろうか。どこかへ何かをしにゆくことはできても、歩くことをたのしむために歩くこと。それがなかなかできない。この世でいちばん難しいのは、いちばん簡単なこと。思いのままに歩き、どこかで出会った色々なものたち。いつかはなくなってしまい、途絶えてしまうが、たしかにここで存在しているものたちの記録。時がたち、記憶があいまいになってしまう前に作品にした。この何ヶ月、この5年間、思いのままに曲がり角をまがり、迷いもしましたがそれはそれで楽しかったです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="4" id="25">
    <port>img/terayama/25/portrait.png</port>
    <detail>img/terayama/25/detail.png</detail>
    <thumb>img/terayama/25/thumb_mono.png</thumb>
    <name>渡部 勇樹</name>
    <media>イラストレーション</media>
    <title>雲風カームトロフィ </title>
    <desc> <![CDATA[私は幼い頃から娯楽といえばアニメやゲームにあった。それらに多くの影響を受け、そうした方面のイラストを描く事も同じぐらい好きになっていた。武蔵美に入ったのも、趣味であったイラストをより上手に表現出来るようになりたいという思いからだ。4年生春、卒制のゼミが始まった。私は初めから相変わらずイラストで何かしようと考えていた。今までの私の集大成を見せたい、私が最も表現したく感じてもらいたいものを作品として表そうとしていた。私がイラストを描く上で大事とすることは、自分が良いと感じたものを他人にも良いと共感してもらうことである。媚びて流行を追っていくことでも、また自身の表現したいことを気ままに表現することでも成し得ない。悪く言えば中途半端な意思でイラストを描いていた。そこに今回卒制を作る上での苦労があった。私がイラストであるが故にとても魅力的に見えるものは「女の子」である。ダンディな男やセクシーな女、美しい面白い景観や文化は現実に溢れていればまだまだ未知が多い。しかし目が大きく髪がカラフルで違和感無い女の子こそ我らイラストレーターが手を動かさねければ存在し得ない。よし女の子を描こう! …いや違う。それらはある舞台に在ってこそ真価が成る。結局どう屁理屈をこねようと現実に既に魅力を持った存在も自らの手で表現せねばならない。この作品は自我と虚心が混ざり合った、成り行きの果てである。風に流される雲のように。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="5" id="0">
    <port>img/nishimoto/0/portrait.png</port>
    <detail>img/nishimoto/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/nishimoto/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>金子 真奈</name>
    <media>グラフィック,イラストレーション</media>
    <title>BLACK MAGIC ─ くろいまほう─ </title>
    <desc> <![CDATA[人間は思考を持つと同時に、嫉妬や恨み、欲望などといった負の感情を持っています。そうした感情を形として実現させるための作法や儀式が、「呪い」であり「黒魔術」です。悪霊を呼び出して使役するものや、神による天罰を願うものなど、種類は多岐にわたり、そして世界の歴史の中のあらゆる場面で呪いが信じられてきました。それらが実際に呪いのせいであったのか、あるいは不都合なことを呪いとしているのかは分かりません。それでも、形の見えない恐怖を呪いとして信じる人々が存在したことは確かなのです。かつて日本でも、勅令によって「呪うこと」が禁止されていた時代が有りました。現在でも、インターネット上には呪いや魔術を代行するサイトが数多く存在します。さらには海外に目を向けると、黒魔術を行ったとして処刑されるといった事件がいまだに存在するのです。このように、人間は自分の欲求や願望を満たすための儀式…黒魔術と深い関わりを持ってきました。今回の制作では、西洋の黒魔術の基礎を中心として、子供向けの仕掛け絵本の形式をとって表現していきます。子供向けの形式をとっているのは、誰にでもわかりやすいようにするためであり、同時に、現代の日本人には少し馴染みが薄くなってきた呪いの存在が、子供にとっての絵本のように、とても密接なものであったことを表現しています。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="5" id="1">
    <port>img/nishimoto/1/portrait.png</port>
    <detail>img/nishimoto/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/nishimoto/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>千葉 ひかり</name>
    <media>映像</media>
    <title>思い返す事など</title>
    <desc> <![CDATA[実家を離れて暮らし早くも4 年が経つ。山に囲まれ閉塞感ある地元を離れたくて東京の大学に進学した私。離れたら気持ちも明るくなるのだろうという漠然とした期待のもと大学生活を過ごしてきた。しかし、離れたところから実家を眺めてみると、今まで何故気が付かなかったのだろうという発見が次々に現れてきた。祖父母は日中せわしなく活動しているが、実際何をしているのだろうとか、いつも食べていた漬物はどのようにして作っていたのだろう…など様々な謎が生まれてきた。そんな謎だらけの実家の中で母の人生に興味が湧いた。千葉家にやってきた母と、それを迎える祖父母。今まであまり気にすることがなかったが、母は自身の進路選択や祖父母の関わりに不満はありつつもそれを受け入れながら生きているようだった。そのことを具体的に探りたい、その他諸々の謎を解明したいと思ったことからこの作品が出来上がった。祖父母や父、妹、弟はカメラをあまり気にしなかったが、母から撮影の許可をもらうのにかなり苦労した。改めて見つめた実家の風景、家族の姿は何だか新鮮に感じられた。この作品をきっかけに、自分と家族、人と人との関わり、個人の生き方について深く考えることに繋がった。頑固になったり、あきらめるのではなく、周囲を受け入れながら生きていくことの大切さを再認識できた制作だった。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="5" id="2">
    <port>img/nishimoto/2/portrait.png</port>
    <detail>img/nishimoto/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/nishimoto/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>林 善誉</name>
    <media>映像</media>
    <title>十二支の移ろい</title>
    <desc> <![CDATA[私がこの作品を作ろうと思ったきっかけは、何か和風な物を作りたいというところから始まりました。もともと和物が好きで、水墨画や鳥獣戯画のような墨で描かれた作品にとても興味がありました。そういった作品を自分のオリジナルの作品に展開出来ないだろうかと、漠然と考えていた時、丁度鳥獣戯画展が行われていたので、行ってみようと思いました。実際に足を運んでみるととても感動し、自分の卒業制作を作る上での大きなきっかけとなりました。それ以降、鳥獣戯画のように墨で動物を描きたいと思うようになりました。鳥獣戯画は静止画だったので、動きを付けてみたら面白いだろうと思い、最終形態はアニメーションにしようと考えました。また、オリジナルの動物を描きたかった為、どのような動物にしようかと悩んでいると、ふと十二支が頭に浮かんできました。十二支は正月の年賀状等に多く使われており、かつ筆で描かれることも多く、和風の雰囲気にも合っていると感じたので、これにしようと思いました。そして後々調べていくと、十二支は昔、今でいう時計の役割を担っていたことに気が付きました。時計は円を描いて一周するところから、動物たちが形を変えながら一周したら面白いのではないかと考えました。動物たちは次の動物の文字を追い掛けながら変化していき、映像もただ映すだけでは無く、見ている人も入り込んで楽しめるような展示形態を目指しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="6" id="0">
    <port>img/chiu/0/portrait.png</port>
    <detail>img/chiu/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/chiu/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>武 麻子</name>
    <media>立体</media>
    <title>東京BEEF </title>
    <desc> <![CDATA[「BEEF」とは直訳すると牛肉という意味だが、他に、「不平」「文句」「不満」「悪口を言う」などの意味も持つ。そんな「BEEF 」をモチーフに、資本主義社会の大量生産・大量消費・大量廃棄の残骸と言える「廃棄物」をキャンバスにストリートアートを制作した。ストリートアートは大きくグラフィティ／ステンシル／スティッカー／ポスターの手法に分ける事が出来る。資本主義社会では　“ 誰のものでもない” ストリートは存在しない。ストリートアートは紛れもなく犯罪行為である。そしてストリートを表現の場とすることは、ストリートアートを犯罪化する、社会体制への表現の切り込みなのかもしれない。それがロゴの殴り書きであっても、グラフィティアートであったとしても、ストリート文化を犯罪化する社会体制に対し、どれだけ意味の目的を持って行ったかということが必要不可欠である。東京のストリートではストリートアートの犯罪行為という事だけに議論のスポットがあたり、ストリートアート自体の目的の意味のメッセージにスポットが当たる余地はないのだ。そんな犯罪を許さない日本社会は素晴らしいし、変わる必要はなく、これからも変わらないだろう。しかし東京のストリートには少なからず、誰かが何かしらに当てた表現が既に存在している。そのような非リベラルな日本でストリートアートを成立させる事はできるのだろうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="6" id="1">
    <port>img/chiu/1/portrait.png</port>
    <detail>img/chiu/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/chiu/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>竹田 真琴</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>SEEDS OF HOPE </title>
    <desc> <![CDATA[“SEEDS OF HOPE” は世界中のあらゆる問題を種として捉え、その種を世の中に発信します。そして、あらゆる社会問題に直面している人々と、それを解決をしようとしている人との架け橋になることを目指します。先進国である日本にいる私は何ができるのか? 何をすべきなのか? 現在、日本では少子化や食文化の多様化に伴い、生活習慣病や高齢化の問題が大きくなっています。このような日本の状態に今まさに追いつこうとしているのが東南アジアの国々です。過去10 年間でとてつもなく大きな経済成長を遂げている東南アジアは、経済の面で世界中から注目されていて、経済だけでなく人々の生活まで変ろうとしています。東南アジアでこれから直面しようとしている問題は、既に今の日本で起こっているものなのではないかと考えました。私は、日本で解決するために取り組んでいる技術や情報を伝えることが自分のすべきことであると考えました。今回は東南アジアの中でも、日本と600 年にわたる交友関係を持つタイ。そして、ASEAN 諸国の中で最も親日度が高く、一番日本が経済援助を行っているベトナム。これらの日本との関係が深い二つの国にターゲットを絞ります。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="0">
    <port>img/furukata/0/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>相原 奈菜</name>
    <media>イラストレーション,エディトリアル</media>
    <title>しゃべってると咳</title>
    <desc> <![CDATA[人に話したいことが無限にあって困る。その多くは実際誰かに話されずに胸にしまわれ、しまったことも忘れられてしまうものばかりだ。人に話すほどでもないけれど、話しておきたかったことは今までいくつあるのだろうか。最後の制作として、好き勝手に漫画を描いてみようと思って描き始めて出てきたのは、そういう「人に話すほどでもない話」で、「しかし誰かに聞いて欲しい話」だった。普段ならひとりごとで終わってしまうような、話とも言えない話だ。じっくり聞いてくれてもいいし、聞き流してくれてもいいし、聞かなかったことにしてくれてもいい、聞いたことを忘れてしまってもいい。そういう些末な話を描きたいと思った。しかしこれはエッセイではない。なるべく他人の話を描くことに努めたつもりである。色んな他人の色んな話に、読む皆さんが自分や、自分の周りの人々を重ね合わせて欲しいと思っている。喋っている途中で咳が出てしまったり、言葉が足りずに上手く伝えられなかったり、そもそも言ってもしょうがないと口をつぐんでしまい、一人でずっと心の中で喋っていることが沢山あった、ような気がする。それを思い出すと、自分にはまだ話したい事がたくさんあったのだと安心するのだ。そんな気持ちを持ち帰っていただければ幸いである。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="1">
    <port>img/furukata/1/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>今井 綺乃</name>
    <media>立体,映像,インスタレーション</media>
    <title>Time slip </title>
    <desc> <![CDATA[Date 05.14 　今日はゼミの為、12 時40 分に家を出る。本格的に卒業制作について考え始めなければと内心焦るも、最終的には、見る人に共感してもらえる作品を作ろうと心に決めていた。今までの人生を振り返って、自分が最も魅力的に感じるものを追求していくと、ノスタルジックというキーワードが頭に引っかかった。Date 07.08 　今日は図書館に籠り、自分は何にノスタルジックさを感じるのかをよく考えた。恐らく、キラキラとしたぼやけた粒のような光に、それを感じるのだと気づいた。この表現を用いて、懐かしいなぁと感じるものを、現代の私なりの表現で作品に出来たらいいなと思う。何か良いモチーフはないだろうか。Date 08.15 　今日は久しぶりに実家に帰り、おじいちゃんの家にご飯を食べに行った。そこで、おじいちゃんが何十年も書き続けている日記の存在に気づいた。その日記には、度々私のことが書かれていたことを知った。私は、その日記を読み返すたびに、あの日の記憶へタイムスリップしたような感覚に陥る。そうだ、卒業制作はこの日記をめくるたび、あの日の私が体験したであろう日常を、見る人に体感してもらえるような作品にしたいと思った。そして、懐かしさを全身で感じてもらえたら、この感覚を共有してもらえるのではないだろうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="2">
    <port>img/furukata/2/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>今井 香穂</name>
    <media>映像</media>
    <title>「引目鉤鼻」の中に見る表情</title>
    <desc> <![CDATA[国宝源氏物語絵巻。900 年以上前に制作されたこの作品は紫式部が書いた源氏物語を絵巻物にしたもので、日本四大絵巻の一つに数えられています。源氏物語の世界を緻密に描いたこの作品に登場する人物たちの顔は、「引目鉤鼻」という一本の線を横に引いて目を描き、鼻は「く」の字型の鉤鼻で表し、小さな朱点を打って口にするという表現方法で描かれています。一般的には表情が無く、感情を表さないと言われるこの表現方法。しかし源氏物語絵巻では僅か数センチしかない顔の中に描かれた、一本線に見える目や小さな点に見える口を実は緻密な筆使いによって描き分けているのです。その僅かな描き分けによって登場人物たちに表情を与え、絵の中の人物たちに命を吹き込んでいます。その微妙な表情の違いを感じていただくために、動画という形で作品としました。内容は2 人の女性が会話をしているというもので、一つの同じ映像に異なった複数の話を動画につけています。映像の人物たちは話が進むに連れ微妙に表情が変化していきます。しかし聞く話の内容によってその表情はそれぞれ違った見え方がすることでしょう。引目鉤鼻で表された微妙な表情の違いと、その表情から感じる人物たちの心情の様子を感じていただけたらと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="3">
    <port>img/furukata/3/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>岩澤 菜々美</name>
    <media>立体</media>
    <title>華のいろ</title>
    <desc> <![CDATA[つまみ細工とは、布を小さく切りつまんで折りたたみ、組み合わせることによって花の形などを作るものです。期限は江戸時代にまでさかのぼり、大奥内で発祥したものが庶民にまでつたわったとされています。大正時代には、女学生の必修科目であったこともあるそうです。しかしながら、資料や現物は戦争による被害と脆さゆえにほとんど残っていません。そんな伝統のあるつまみ細工を、現代でも映えるように女の子が一生のうちに経験する祭事、「お宮参り」「桃の節句」「七五三」「成人式」に合わせて制作しました。これまで、ただ制作するだけではなく、布や植物、祭事の背景などの研究も行ってきました。そして、なによりも女の子を取り巻く人々の願いとは何なのか…どんな願いや思いが、両親や祖父母、兄弟から込められて子供が成長していくのかを考えて制作を進めました。それとともに、自分も例外ではないことに気づきました。どれだけ自分が大切にされてきたか、なぜこれまで何事もなく成長できたか、自分自身も改めて気づかされる機会となりました。作品を見てくださったが、同じようになにかを感じ、そして自分自身の人生を振り返るきっかけとしてくださったら幸いです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="4">
    <port>img/furukata/4/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>遠藤 隼斗</name>
    <media>エディトリアル,デジタル,フォント</media>
    <title>欧文書体とスペーシング</title>
    <desc> <![CDATA[欧文フォントを組む際には美しく、読みやすいものになるようにスペーシングを行います。スペーシングとは文字と文字、単語と単語、行と行の間隔を調整することです。卒業制作では文字と文字の間をテーマにしました。文字と文字の間のスペーシングをする方法は主に二つあり、一つは字面の左右に余白を設ける方法です。これはフォントを制作する際に設定され、どんな文字が隣り合っても間隔が均一に見えるようにします。しかし上手くいかない場合もあるため、もう一つのカーニングという方法でも調整します。カーニングとは隣り合う文字に合わせて調整する方法です。例えば大文字がTAと続いた場合に余分な空間が生まれるため間隔を狭くし、TにA を食い込ませます。スペーシングは職人やデザイナーによって行われ、正解も無いため初心者には敷居が高いのが現状です。そのため、少しでも容易にスペーシングができるようにJavaScriptを用いた自動スペーシングプログラムを制作しました。このプログラムでは金属活字時代の美しい書物から得たスペーシングのデータを基に任意のフォントでの最適なカーニング値を計測し、自動で設定することができます。AdobeソフトとWeb に対応させ、過去のスペーシングを現代の技術で再現することを可能にしました。さらに同時並行でオリジナルのフォントも制作し、プログラムと組み合わせることで書体デザインの新たな可能性を模索しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="5">
    <port>img/furukata/5/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>太田 菜月</name>
    <media>デジタル,インスタレーション</media>
    <title>花心緒</title>
    <desc> <![CDATA[『花言葉』とはひどく曖昧な文化である。国や時代によって花の持つ意味は異なり、同じ花に真逆の花言葉を持つものも少なくない。しかしそんな不確かなものでも、人は花に意味を込める事を続けてきている。それは一体何故だろうか? そんな疑問の答えを、私は『花言葉』の歴史に見た。花言葉の歴史を紐解くと、『Selam［ｾﾗﾑ］』『Tussie- Mussie［ﾀｼﾞﾏｼﾞ］』『Nosegay［ﾉｰｽﾞｹﾞｲ］』という3 つのキーワードが出てくる。いずれも『花言葉』発祥の一説とされているものだ。『Selam』は古来イスラムの風習から、『Tussie-Mussie』は身近な花と薬草を楽しむ小さな花束として、『Nosegay』はイギリスで伝染病を防ぐ為に成立したが、興味深いのはどの説でも必ず同じ文化に辿り着いているという点である。それは、『花に想いを込め、言葉ではなく花束で伝える』という点だ。現代の日本ではあまり馴染みないものだが、『花の意味を鑑みて花を贈る事』は本来とても身近な事なのだ。『花心緒［ﾊﾅﾐｵ］』とは、そんな『想いを花に込める』という意味の造語であり、この文化を楽しむ為のツールである。質問に答えていく事でシーンに合った花と花言葉の花紋を提示してくれるこのツールは、その家紋を『贈る』コンテンツとして使用する事も可能だ。『花心緒』を通して、『贈る』という行為に花と花言葉を添える楽しさを感じて貰いたい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="6">
    <port>img/furukata/6/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>大林 真弓</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>Yurameki </title>
    <desc> <![CDATA[私は自然の現象を見るのが日頃から好きだ。その中でも特に木漏れ日の現象が好きだ。水がゆらめく現象が好きだ。春から秋がくるまでが好きだ。通学時には玉川上水の木達の木漏れ日が心地よい。葉っぱの影によってできた幾多の光の穴がくっついたり離れたりする。それを見て今日は天気が良いなと和やかな気持ちになる。水族館へ行くと水がゆらゆらしているのが壁に反射しているのを見て癒される。川やプールの底が光できらきらしながらゆらゆらしているのを見て気持ち良さそうだと思いながら水の冷たさを予想してみる。そんな日頃から私が癒しを感じている木漏れ日と水のゆらめきの現象を使って何か表現したい、私がこの２つを見て感じることを空間にしてなにかを感じてくれたら良いという考えになり、インスタレーションをするに至った。私が頭の中に描いている理想の現象がどういったものなのか、どういった環境や条件で起こるのか実際のものをよく見て比較し、観察した。私の理想に近い、気持ちが良いと思う動きを抜粋し、描き起こし、それを映像にし、部屋に投影することにした。2 つが合わさるとどうなるのか、体感してそれぞれの感想を持ってくれればいい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="7">
    <port>img/furukata/7/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>岡本 優佳</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>MOMENT (an amusement park) </title>
    <desc> <![CDATA[ちいさいときに、お母さんに全然怖くないからってだまされて乗ったジェットコースター。そこから私はあのおおきな鉄のかたまりがすごく怖くなってしまった。キラキラと輝く夢の世界がすごくうらやましくて、行きたいと思う反面、思いっきり楽しむ事はできず一緒に行ってくれる人に申し訳なくてなかなか行けないというジレンマがあった。大人も子供もみんな夢中になれるあの夢の空間を、いつか手に入れたいとずっとずっと思っていた。私にとって遊園地は憧れの存在だったのだ。遊園地にいられる夢の時間には限りがある。はじまりには必ずおわりがあって、だからこそ特別で帰りたくなくなってしまうのだ。また、子供のときにかんじた遊園地と23 歳の今かんじる遊園地はすこしちがう気がして、私自身も時と共に変化していっているのだと少しさみしくなった。永遠ではない楽しい時間、それを感じられたらと思い、生きているお花たちで遊園地をつくってみた。花が美しく咲きつづけていられるのには限りがあり、常に表情がかわっていく。一瞬一瞬が特別で、同じ時に巡ることは二度とない。本当は毎日の一瞬が特別なものなのだ。そんなことを感じてもらいながら、わたしの遊園地がみなさんにとって特別な時間になれば嬉しい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="8">
    <port>img/furukata/8/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>金山 恵美子</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>蘭亭序の復刻研究</title>
    <desc> <![CDATA[テーマに決めた、「王羲之」は今から約1700 年前の中国で活躍した、有名な書道家の一人です。彼は、『十七帖』『集王聖教序』『喪乱帖』などといった数々の名作を作りあげましたが、中でも最も有名な書として『蘭亭序』という28 行324 字からなる作品を残しました。これらは遥か時が経った現在においても、書道を学ぶ多くの人々に親しまれています。しかし、現存するこれらの作品全て、王羲之の書いた直筆の書ではありません。唐時代、太宗皇帝という人物が、王羲之の作品を愛するあまり、崩御する際に副葬してしまったのです。現在残る作品は王羲之の書を臨書したものに過ぎません。その違和感を解消したいと思い、現存する数点の臨書から、元の王羲之直筆の蘭亭序を作り出すことは出来ないだろうかと考え、制作を始めました。とある論文に、人が書いたいくつかの同じ文字を平均化すると、その人の理想とする文字に近づくというデータがあります。また、友人に協力してもらい、私の書いた字を臨書してもらった上で、それぞれの臨書を平均化することで、元となる私の文字に限りなく近づくという実験結果を得ました。それらの成果を元に、蘭亭序の復刻を目指し、研究・制作をしてきました。今まで抱え続けてきた、「書道界で最も有名な書が、贋作である」という違和感や神秘を、自分なりに消化するつもりで制作出来たのではないかと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="9">
    <port>img/furukata/9/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>菊地 菫</name>
    <media>写真</media>
    <title>LIFE ─ 現前する風景─ </title>
    <desc> <![CDATA[「現前」というのは「目の前に現れる」という意味と、ドイツの哲学用語で「意識に現れていること」という意味があります。この言葉が風景や景観という言葉と接続するとき、私たちの周りに存在する景色も、同じように現実と意識の両方のレベルがあることに気付きます。そして私たちは他の感覚器官よりも視覚から多くの情報を受け取っています。ですから私たちが見る空間の多くを構成する「景観」は、私たちの内面や思考に少なくない影響を与えていると考えます。景観は都市計画だけでなく、土地の所有者や企業、そして私たちの選択によって形成されてゆきます。西欧では建築に永遠の考え方が現れていますが、日本ではもともと木造建築が多く、放っておくと壊れてなくなるものでした。気候や土地の特徴が建築物に現れますし、それらは考え方や文化を形成してゆきます。今私たちを囲む街の景観は、技術の進歩や震災などをうけて変化してきましたが、そこに文化的な含みはあるでしょうか。都市を形づくる多くの建築物は個々に場所性や歴史性を消し去るような歩みをしてきました。街中を歩くと必ず目に入る取り壊しと建設の絶え間ない反復は大量のエネルギーや資材の消費、あるいは大量の廃棄物を生みます。生物はそのような環境にも順応することができます。しかし今、私たちを取り囲む景観を改めて見ることで、順応してしまった風景を違う側面から考えるきっかけになるのではないでしょうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="10">
    <port>img/furukata/10/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/10/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/10/thumb_mono.png</thumb>
    <name>黒川 依子</name>
    <media>イラストレーション,漫画</media>
    <title>BUG </title>
    <desc> <![CDATA[BUG（バグ）とは、機械の原因不明な不具合を示す言葉である。一般的にプログラミング等において使用される単語だが、現実世界においても原因不明な不具合はそこかしこにある。この作品は、どこでも日常的に見かけるがよく見れば確かにおかしいものや現象を、現実世界のバグであるとして収集した記録である。いつも通学中に見たり誰かの家で見たあの物体は、本来はどんなもので、それがどうしてこうなったのかというストーリーを漫画として展開した。手法としては最初（正しい状態）と最後（バグ）のみを見せ、戸を開くとその間に何が起こっていたのかを読むことができるという仕組みだ。間にある漫画の内容は、実際の観測と憶測を交えて描いている。だから本当は私がここで描いたような経緯ではないかもしれない。むしろ一人の人間が想像できることの限界を考えると、そうではない可能性のほうが高い。見ていただければわかる通り、ここで描いているのは不具合があっても大した支障がないものばかりである。そんな些細な事を、誰も現場を抑えて記録しようとはしない。だから正確なところはほとんどの人間にはわからない。しかしそこでは確実に何かが起きていて、結果こんな物体が現実として残っている。そういうところに面白みを感じてほしい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="11">
    <port>img/furukata/11/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/11/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/11/thumb_mono.png</thumb>
    <name>河野 和史</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>r no on </title>
    <desc> <![CDATA[いきなりだが、コンクリートポエトリーをご存知だろうか。コンクリートポエトリーとは文字やテキストが持つ物質性・具体性に注目し、空間的・視覚的に展開された実験的な詩である。その試みから異なるフェイズに移行した詩人に北園克衛がいる。北園克衛は、写真を使い文字を必要としないプラスチックポエムという作品を生み出し、言語からの脱却を図った。そしてそれらを否定せずどちらも受け入れる新たなポエジーの創造に今回私は着手した。人はいつにでも言葉に縛られ続ける。頭の中では常に言葉がぐるぐると駆け巡り自分で操作することさえままならない。ぴたりとくる言い回しを見つける度に何かをわかった気になり寂しさを覚え、大人になる。言語ほど不確かで嘘を吐くものはないのに。しかし、私のポエジーはひどく素直だ。名をシアターポエムとでも呼ばせてもらおう。その場のみでしか成立しない極めて限定性の高いポエジーだ。言語からの脱却、平面からの脱却をはかりひとつの世界を構築する。それはあたかも舞台を作り出すように。ポエジーは語りかける。ポエジーは進化し続ける。今回の演目は『r no on』rnoon? moon? noon? moon noon? no? on? 読み方はご自由に。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="12">
    <port>img/furukata/12/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/12/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/12/thumb_mono.png</thumb>
    <name>小橋 海惠</name>
    <media>グラフィック,インスタレーション,ダイアグラム</media>
    <title>ご縁会</title>
    <desc> <![CDATA[「縁」というテーマでリサーチを進めてきた。自分自身の縁を相関図や自分と人の今までの関係性をグラフにし可視化することで、自分の輪郭が見えた気がする。また縁が生まれるキッカケや思いもよらないところで繋がる縁をおもしろいと感じた。この面白さを視覚伝達したいと思うと同時に「これからの私の縁はどうなっていくんだろう? 」という気持ちが現れた。そこで過去〜現在の縁を可視化するのと同時に現在〜未来のリアルタイムに生まれていく縁を可視化することにした。そのために『ご縁会』なるイベントを開催した。私の友人、友人の友人を招待し縁が生まれるキッカケを作るイベントだ。そこでは見ず知らずの他人である自分の友人同士の縁が生まれていく様子、話している様子をリアルタイムに相関図に反映させた。さらにこのご縁会では来場者に『ご縁指数』を測ってもらった。ご縁指数とはご縁会で生まれた縁がどれほどのものか、今後も縁を結び続けていきたいかという気持ちを数値化したものだ。ご縁会での「リアルタイムの相関図」と「ご縁指数」と「ご縁会でのその人の自身の振る舞い」などのデータを元に、縁と縁から見えてくるその人自身のダイアグラムを制作した。このダイアグラムを見ることで「自分自身」と「自分を形成している縁」に向き合うキッカケを作りたい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="13">
    <port>img/furukata/13/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/13/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/13/thumb_mono.png</thumb>
    <name>佐藤 友香</name>
    <media>服,写真</media>
    <title>少女を纏う</title>
    <desc> <![CDATA[ー「少女らしさ」とは、一体何だろう。少女とは、小〜高校生（6 〜 18 歳）という限られた期間を指す特別な呼び方です。もう少女ではなくなってしまった私たちも、かつては少女だったのです。少女は、一体何に囲まれて、何でできているのでしょうか。そうした「少女らしさ」や「少女像」というものに興味を持ち、テーマに選ぶことにしました。そして、少女についての事前調査やアンケートを通して研究していきました。少女の外見の象徴の一つとして、学生服やワンピースなどの衣服を挙げることができます。そこで、アウトプットとして服を選び、少女から連想するものやキーワードを集め、それらを「纏う」という行為によって少女らしさを表現することにしました。これらの作品の中にはズボンはなく、全てワンピースやスカートで統一しています。可愛らしさを押し出したもの、キラキラとドロドロの感情が共存した複雑な内面を表現したもの、幻想や空想が好きでどこか遠くを見つめているようなイメージのものなど、一人の少女のさまざまな表情をイメージし、各作品にしています。そして、この服を着た人や見た人に「少女らしさ」を感じ取ってもらえるような作品を目指しました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="14">
    <port>img/furukata/14/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/14/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/14/thumb_mono.png</thumb>
    <name>塩川 愛子</name>
    <media>ミクストメディア</media>
    <title>動きの構成</title>
    <desc> <![CDATA[「美しい偶然」は作れるのだろうか。それはどこまでコントロールできるのだろう。例えば海の波や魚の群れ、車窓にぶつかる雨粒や、雑踏を歩く人々に、全く同じ瞬間は二度と無い。私はそういった偶然性を含んだものの動きや表情に魅力を感じる。動きが時間を可視化していると考えるならば、偶然のように一度きりの瞬間、過去の時間ではなくその場に流れる今の時間は、物事の動きから感じ取ることができるのではないだろうか。どんなに計算し動きを意図したとしても、そこから偶発的な差異や表情が生まれるのならば、それは一度しか体験できない時間を感じることができるものになるはずである。そうして定まった形のない「液体」、「光」、「色」を使って実験を重ねることから始まったこの作品では、自分が触れること、動かすこと、知ること、選ぶこと、考えることで、その動きが持つ「美しさ」や「違和感」、「変化」と向き合った。制御したその先に、一度きりの思いがけない美しさや意外性を生み出せる可能性があるのではないか。そうであるならばその時、誰もが同じ動きから違う瞬間を見るはずだ。毎回新しく生まれ変わる動きや光が美しく、そして二度と無いものであってほしい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="15">
    <port>img/furukata/15/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/15/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/15/thumb_mono.png</thumb>
    <name>島津 佑梨</name>
    <media>グラフィック,立体,エディトリアル,ダイアグラム</media>
    <title>The Simazies</title>
    <desc> <![CDATA[じいちゃんが逝った─。初めての、身内の死。葬式にはいつも正月や盆などに集まるじいちゃんの兄弟達やその嫁婿のほか、姪っ子甥っ子甥孫まで…。親戚の数だけで、65人近くの人が集まった。ふと顔を見れば、全員どことなく似ている。血だ。これがいのちの形なんだ。そうした出発点から、前期はデータ集めに富山や新潟の大叔父伯母さん宅へ親戚巡りの旅に出る。島津、と名乗り始めた江戸時代末期のご先祖様から始まり、全部で7 代、計20世帯分の顔写真が集まった。ところどころ使えないものを除き、集まった53名分の顔からイラストを手の感覚として描きおこしてみる。その後、島津家の血を引く親戚37名に絞り込み、Simazies（島津たち）、として見ていく軸を定めた。後期からはさらに客観性を取り入れるため「それぞれが似ているかどうか」のアンケートを実施。686 パターンをのべ7 通り、合計100 人以上から選ばれたベストオブ・島津顔の割り出しや、その度合いをダイアグラム化するなどした。また、ダイアグラムでは中野先生にもご協力いただき、円形家系図を基図とした「似ている度合で見た家系図」を制作。それまでの親子のつながりを超えた種としての「人間の形とそのつながり」をビジュアル化した。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="16">
    <port>img/furukata/16/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/16/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/16/thumb_mono.png</thumb>
    <name>清水 万愛</name>
    <media>映像</media>
    <title>ブクブクインテットーク</title>
    <desc> <![CDATA[5人のキャラクターがブクブクおしゃべりをします。彼らの口は変わっていて、全員粘度のある液体で出来ています。小麦粉やそば粉、砂糖等のいくつかの素材を水で溶いて粘度をコントロールし口の動きを再現しました。詩吟や競馬の実況などの5 ジャンルの音に乗せてどうしてくれるのか、しゃべる度にどんな動きを見せてくれるのかが見どころです。この作品は、泥火山の動きを動画で見た事がきっかけで始まりました。その動画には泥の中からお湯がどんどん湧き上がっているところが収められていました。動きは、粘度のある液体であるためにゆっくりしていて全体的にもったり、のったりしているのに大きく動いていて迫力がありました。実際にこの面白い動きを見るために大分県別府市にある坊主地獄にも行きました。しかし、そこにあったのは粘度が足りない泥の動きでした。そこで自分の納得の出来る動きを作ろうと思い立ちそれを求める実験を始めたのです。実験を重ねる内に、粉ごとの動きの違いが様々あることや、空気の送り方の強弱によっても違いがあるのだと分かりました。これを踏まえて、それらを生かしどのような作品にするべきか考えると、それぞれの特徴を使って音に合わせたら面白いのではないかと思い、この作品に繋がりました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="17">
    <port>img/furukata/17/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/17/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/17/thumb_mono.png</thumb>
    <name>霜山 味佑</name>
    <media>立体</media>
    <title>美しく在るということ</title>
    <desc> <![CDATA[自分の生まれ持った形を置き去りにして、私たちは社会が求める理想型の形をしたコルセットに合わせて、己の身体をひきのばしたり、ちょん切ったりしなければならない。なぜなら、女性として生きていくには、まわりによく思われなければならず、そのためには女らしく、美しく見えなければならないからだ。そして、美しく在ろうとする女性の努力は、いつの時代も恐ろしいほどに情熱的である。女性の理想型は常に社会の変化を反映している。現代ではおそらく、スレンダーで若々しく、バストは、軽くふくらみを持つような「ナチュラル」な身体が求められているのであろう。このナチュラルであるためには、自然のまんまというわけにはいかなくて、ある人工性が求められる。当たり前のようにダイエットが必要となり、もう一方ではナチュラルな体形を保つ人工の器具、つまり下着が必要不可欠だ。しかも昔のコルセットとは違い、それを付けていないように見せなければならない。まるでそれが生まれ持った身体であるかのように。見えない、というのが今の下着の条件となる。かつては、コルセットからの解放が女性の解放を意味していた。今さら19 世紀にもどるわけにはいかない。現代の女性はこっそりとコルセットを付けて、付けていないふりをして生きるのである。そんな、時代に自分の身体を合わせることができる女を人は美しいと呼ぶ。その姿と生き様を作品として表現した。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="18">
    <port>img/furukata/18/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/18/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/18/thumb_mono.png</thumb>
    <name>高橋 博海</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>知える</title>
    <desc> <![CDATA[居酒屋にてお皿に箸を置くという行為は至極一般的ですが、あなたは箸を普段どのように並べていますか? 箸を置くという行為ひとつをとっても、丁寧に並べる人もいれば乱雑に並べる人もいる。横に並べる人もいれば縦に並べる人もいるし、袋を折って箸置きにする几帳面な人もいます。今回私は、そんなあなたが知っているようで知らない身近な情報をダイヤグラムとして目で知える（みえる）よう試みました。整頓された状態から乱雑な状態へ、横の状態から縦の状態への流れが分かりやすくなるよう並べ、無駄な色彩情報も省いています。そのように情報が分かりやすく知えることのみに重点を置き、機械的に編集を行ってきました。今回私が制作したものは情報の内容、傾向などを可視化するダイヤグラムではありますが、グラフィックアートとしても楽しめるようになっています。それはあくまで機械的な作業を行った末の偶然の結果ではありますが、私はそれはデザインの本質を表していると考えています。例えばロゴマークやポスターなどのグラフィックデザインひとつをとっても、何となく作られたものであってはいけません。どんなに簡単に作られたように見えるものでも、そこには言語として説明できる情報が詰まってなければならないのです。情報を楽しく知えるようにする、それこそが私たちが実践していくべきデザインの形でしょう。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="19">
    <port>img/furukata/19/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/19/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/19/thumb_mono.png</thumb>
    <name>高橋 遼平</name>
    <media>デジタル</media>
    <title>動物と名言</title>
    <desc> <![CDATA[人間は昔から動物の姿に自分たちを重ねあわせ、生きる姿勢や教訓を学んでいた。今回制作した作品では、動物の姿に格言を語らせることによって、人間の言葉の真実味の増長を狙った。人間の行動や生き様をよく表した言葉にそれとリンクする特徴をもった動物の姿を重ね合わせることによって人間が語るよりも言葉の純性を強める結果になった。作品テーマとして擬人化表現による効果の考察がある。あるものに人間の特徴を付す、擬人化の表現に興味を抱いたのがきっかけである。最近で擬人化といえばなにかとアニメ的キャラクターに置き換えることが流行であるが、対象を完全な人間の状態に置き換えるものだけでなく、対象に喋りや二足歩行といった人間の特徴を与えることも擬人化に含まれる。つまり擬人化は対象と人間との親和性によって成り立つ手法であるといえる。特に日本人は八百万の神という文化から動物と人間の親和性が深く、動物に人間の姿を重ね合わせることは容易であった。例をあげれば、蛇の脱皮による成長を見習い、人間も成長するようにと願いを込めて季節ごとのコロモガエを生み出したと言われている。この作品によって動物たちの生き様に人生を学び、一つでも心をくすぐるものがあれば嬉しい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="20">
    <port>img/furukata/20/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/20/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/20/thumb_mono.png</thumb>
    <name>趙 燁</name>
    <media>デジタル,インスタレーション</media>
    <title>鏡よ、鏡</title>
    <desc> <![CDATA[毎朝鏡をにらんでため息をつく。「鏡よ鏡、もっと可愛くなりたいです。」沢山の人が自分の見た目に不満を抱えています。もっと目が大きければ、鼻が高ければ、痩せていれば…その欲求はとどまる所を知らず、技術の進歩した今エステ通いや美容整形が日常化しています。自分の見た目を気にするあまり拒食症や整形中毒、身体醜形障害など実際に精神を病んでしまうケースもあるほどです。しかし「美しい」とは絶対的なものではありません。時代やメディアなど様々な要素によってによっていくらでも美人像は変わっていきます。流動的なものを追い求めてもキリはないこともわかっています。しかしながら、尚私達は自分の顔や見た目を驚くほど重視し、執着します。人がどのように顔を認識・評価しているかを調べていく中で、私は根本的なことに初めて気がつきました。人は、自分の顔を直接自分で見ることはできないのです。鏡や写真、他人の目を介してしか見ることはできません。そして誰もが鏡や写真の中の自分を見て「あれ? 私こんな顔だったっけ? 」と思ったことがあるはずです。では、鏡も写真もない状態で自分の顔をはっきりと思い出せと言われた時、私達は本当に思い出せるのでしょうか? 自分の“ 大切な見た目” を私達は憶えてすらいないのではないでしょうか。鏡よ鏡、ぜひ鏡の中の自分に、聞いてみて下さい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="21">
    <port>img/furukata/21/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/21/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/21/thumb_mono.png</thumb>
    <name>中川 拓真</name>
    <media>映像,インスタレーション</media>
    <title>Spatio-temporal lags </title>
    <desc> <![CDATA[「人間というものは馴れる存在である。そして私はこれが人間を最も適切に定義していると思う」 ドストエフスキー第一章「死の家」過ぎてゆくとき、繰り返すとき、慣れてゆくとき。人は時間に慣れてゆく。どんどん時の過ぎる速度が速くなる。感情にも慣れる。感情も過ぎてゆく。…ふと同じ日々の中で立ち止まる事があると思う。新鮮な光景が見えるかもしれない、同じ日々が流れているかもしれない。時が、空間が歪む。時間の決まっている、ループしているはずのものさえカオスになる。いくつかの場面、場所を映しているが、どれも現実とは違う時空間。カオスなこの世界がその瞬間、時を意識させる。同じ日々を生きる人は尚更感じるのではないのだろうか。私は日々を、戻らぬ時を生きているのだと。世界を形作っているのは自分自身であること、また作品を観ることもその人にしか観えないものをみていることだと私は思っている。ドエトフスキーの名言のように、人間は環境が主体になってゆく生物でもあるから、個々に様々な慣れがあり、考えが違ったりもするのだと思う。私自身に響くものを作っているのはもちろんだが、その共有の他に、特にこの作品が目指している部分、その本人にしか感じえない感覚というものが新たに生まれたら嬉しい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="22">
    <port>img/furukata/22/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/22/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/22/thumb_mono.png</thumb>
    <name>成澤 千早</name>
    <media>映像</media>
    <title>プロットにおけるドラマ的展開の為の映像</title>
    <desc> <![CDATA[物語におけるプロットというのは出来事の原因と結果のことを指します。歩く、躓く、転ぶ。このことにはそれぞれの因果関係が成り立っています。次に、ドラマの説明をします。ドラマというのは登場人物がおり、彼らには目的があり、そして対立を経て結末へと登場人物が導かれる過程に感情移入するもののことです。ふたつのことを説明しましたが、ここでギリシア神話のケイロンの話をします。おなじみ射手座ですね。彼は誤って刺さった毒矢によって死に、その死を嘆いたゼウスによって星座になったといいます。すごいですね。現代日本では友人が死んだら葬式をあげるのが普通ですが、当時はそういう死の悼み方もあったようです。星に名前をつけたのではなく、文字通りケイロンが星になりました。最近は誰かが死んで星座になることはないように思います。この話を聞くまで、私に死んだ何かを星座にするという考えはありませんでしたが、ゼウスの気持ちはなんとなく理解できるような気がします。私は楽曲にプロット展開の手法を当てはめ映像作品を制作しました。その世界のなかでは少々非現実的な問題がおこり、登場人物達は動機の違いから対立を始めます。そして最初の問題の解決へと登場人物達は導かれますが、結末は展示会場の方でご覧ください。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="23">
    <port>img/furukata/23/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/23/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/23/thumb_mono.png</thumb>
    <name>西村 蕗子</name>
    <media>映像</media>
    <title>思う。</title>
    <desc> <![CDATA[ある物と別の何かを似ていると感じること、その思い。思惑、思考、思念、思索、思い描くこと、形のない状態。どこかの景色にいつかの記憶を呼び起こされること、既視感。“ 再現”。目の前にある一つの色に、脳の中の既視感が合わさり、色がついていく。やがておぼろげな記憶の像がはっきりしてくるのを見ている。同時に目の前にあった風景も一色ではなかったことが明らかになる。ただ多色を帯びるうち灰色になってゆく。“ 考察”。部屋が散らかってゆく。“ 暗示”。夢そのものを浪費している。“ 選択”。形にならなくなった夢の残骸を泣く泣く捨てる。“ 帰結”。気持ちだけが捨てられることなく明日の自分に受け継がれる。夢が夢を埋もれさせることは避けなくてはならない。思うという行為を脳が無意識に行っている。呼吸する音すらもそこにない。だから誰にも知られない。見ている景色が何色なのかは誰にも気づかれない。眺める人が何者に向き合っているのかも誰も気付けないかもしれない。何かに置き換えられるようなものを夢工場は生み出せない。ある女性作家が（手紙を書いて送ろう）としたとき、書き損じた手紙に生まれるものは夢ではないのだろうか。誰か、あるいは何かの風景を思って、夢のイメージをそのままアニメーション作品にしようと思った。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="24">
    <port>img/furukata/24/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/24/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/24/thumb_mono.png</thumb>
    <name>長谷川 文香</name>
    <media>エディトリアル,タイポグラフィ</media>
    <title>空想横書きかな書体</title>
    <desc> <![CDATA[横組み用の和文書体を作りたい。そう思い卒業制作に取り掛かったものの、リサーチをしていくうちに日本語を横組み（書き）することについての違和感に突き当たった。日本語の最大の特徴であるとも言えるひらがなは、漢字をタテ方向に書き崩していった形が元になっている。極端に言えば、ひらがなはタテ組み（書き）専用の書体なのだ。それゆえに、ひらがなを横方向に組んでいくと、どうしても若干のバラつきや不安定さが生まれてしまう。しかし私たちが普段目にする書類やデジタルディスプレイのそのほとんどが横組みである。ひらがなを横組みで使うことに疑問を抱いた私は、日本語と横組みの関係性などをリサーチしたうえで、漢字を“横方向” に書き崩したときにどのような字形が生まれるのかというスタディを行った。スタディを重ねるうちに、使用する筆記用具によって生まれる字形が異なることが分かったため、今度は代表的な筆記用具である筆、硬筆そしてカリグラフィペンの三種類を用いてそれぞれどのような字形が生まれるのかを探った。そうしたスタディの中から生まれてきた言わば『空想横書きかな』のフォントを作成し、漢字からかなへとどのような変遷を遂げたのかを実例とともに紹介したい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="25">
    <port>img/furukata/25/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/25/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/25/thumb_mono.png</thumb>
    <name>濱中 彩乃</name>
    <media>グラフィック,デジタル</media>
    <title>銀河鉄道の軌跡</title>
    <desc> <![CDATA[物語『銀河鉄道の夜』を視覚化する。『銀河鉄道の夜』は孤独な少年ジョバンニが、友人のカムパネルラと共に銀河鉄道に乗って旅をする美しくも切ない物語である。著者である宮沢賢治は執筆中に逝去し草稿で遺されたため、度重なる改稿で物語の世界設定が大きく変わることや、彼独特の造語が多く登場することなどから、読者や研究者の間で様々な解釈が行われている作品でもある。私自身、この世界に引き込まれた一人である。初めはジョバンニとカムパネルラたちが目にする、幻想の世界を見てみたいと思っていた。考察を進めるうちに、彼の地質学者である一面や、天体・宇宙に対する精通した知識が賢治作品の魅力的な世界観を構築するベースとなっていることに気付いた。北十字から南十字に至る銀河鉄道の旅に焦点を当てながら、登場人物の出逢い、心情や動きなど、目で見て物語を楽しめるような作品を目指した。前期は全編9 章からなる物語を読み込んだ。まずは全編読み通し、物語の全貌を掴む。次に各章毎に内容をまとめ、ジョバンニや銀河鉄道の移動を把握。銀河鉄道の旅の最中に現れる動物の星との関連性なども研究した。後期には視覚化に向け、世界観を考察、構築する作業に移った。研究したことを踏まえ銀河鉄道の路線図とジョバンニの住む街の地図を作成。それを元に視覚化を進めた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="26">
    <port>img/furukata/26/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/26/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/26/thumb_mono.png</thumb>
    <name>藤井 美希</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>共感覚のとびら</title>
    <desc> <![CDATA[例えば、あなたが「明日は晴れだ」と聞いて、なんとなく晴れた空を思い浮かべているとき、はたして隣にいる人も同じように晴れた空を思い浮かべていると言えるのでしょうか? 何らかの形で疑問を感じない限り、人は、自分の見たまま、感じたままが誰にとっても当たり前のものだと考えています。そして、いつかふとしたきっかけによって、自分の世界の捉え方が周囲の人たちと根本的に違っていると気づかされるのです。文字に色が見えたり、音に色を感じたりする人の話を聞いたことはないでしょうか。共感覚とは、このように、ある刺激に対して通常の感覚以外の感覚も反応する知覚現象のことです。私は、自分の世界の捉え方が「共感覚」というものに当てはまることを、言葉で知ることで初めて意識的に自覚しました。共感覚というのは、共感覚者自身にとっては当たり前のことで、周囲の人たちと対比させることでしか分からない不思議な存在なのです。ここで、共感覚が特殊であるという点に疑問を持ち、1 つの仮説を立てました。共感覚を自覚した人と、自分はそうでないと思っている人の間にあるのは、もしかしたら「自分の感じ方が他の人とは違った」というささいな“気づき” の機会の有無かもしれない。あなたにとって“あ” は何色ですか? 自分の世界の捉え方をみんなで比べてみたら、こんなに面白い。かすかに開けた共感覚のとびらにも気づけるかもしれません。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="27">
    <port>img/furukata/27/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/27/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/27/thumb_mono.png</thumb>
    <name>フ ヤナ</name>
    <media>エディトリアル</media>
    <title>Transformation </title>
    <desc> <![CDATA[誰がかも生活の中では馴染みの深い「紙」、今に置いては様々な素材の開発により紙の定義が緩み、細長い繊維状の物を絡み合わせながら平らに成形するなら、あらゆる種類の原料を用いて作ることができるようになっている。「紙」は多義的な意味を持つようになりました。元々、大昔に記録と伝達の為に発明されていましたが、用途に合わせてそのバリエーションは階層的に展開されました。しかし現在ではデジタル化が進み、需要が減りつつしているのが現状です。だからこそ、伝統的な材料を再認識したいと思いました。私は身近から入手できる植物性の原料を使い、手漉きの技法で「紙」を作ってみました。紙を作る過程とは形を変えるだけではなく、生命から物体への変化でもあり、一枚一枚の紙に尊しさを感じます。そして同じ種類の原料でも繊維の太さや加熱具合、漉く技法によって作る度に出来上がりの色と質感が異なり、違う表情を見してくれます。さらにその一つ一つを並べ、光を通すことによって紙の厚み、繊維の流れと色の濃淡の違いが見比べできます。こうして原料を立体→平面→立体の順に変形させ、私は材料一つでも限りない可能性が潜めている事を見つめ直す事ができました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="28">
    <port>img/furukata/28/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/28/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/28/thumb_mono.png</thumb>
    <name>松沢 遙</name>
    <media>絵本</media>
    <title>わたしの学校</title>
    <desc> <![CDATA[卒業制作を作る上で一番重要視していたのは、「自分のアイデンティティーとは一体何なのか」である。私のアイデンティティーは私が小学校から高校の12 年間を過ごしたインターナショナルスクールにあると思い、調べはじめた。私が通っていた学校の図書館に置いてあった絵本はすべて英語で記載されていて、アメリカ人の子供が主人公の物語だった。家に置いてある絵本は日本語記載で、私のようなインターナショナルスクールに通っている人のための絵本が無く、いつも少し寂しかったのを思い出した。そこで卒制をインターナショナルスクールに通う人の為の絵本にしようと決めた。インターナショナルスクールと日本の学校と比べるような絵本を作ったら、間違い探しのように見比べることができ、楽しいと思い、絵本の見開きには2 つの物語が同時進行しているようにした。ゆきちゃんとアリサちゃんという2 人の女の子が主人公になっていて、アリサちゃんがゆきちゃんに彼女が通っているインターナショナルスクールでの1日を説明していて、もう片方ではゆきちゃんがアリサちゃんに日本の学校での1 日を説明している。時系列が一緒の為、ページをめくるたびに学校での生活を見比べることができる。この絵本を手に取って、少しでもインターナショナルスクールの事を知っていただけたら嬉しい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="29">
    <port>img/furukata/29/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/29/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/29/thumb_mono.png</thumb>
    <name>森岡 瞭太</name>
    <media>デジタル</media>
    <title>漫画ロゴ解体</title>
    <desc> <![CDATA[2015 年にオリンピックのロゴが話題になったが、その一方で大きく話題になることもなく、粛々と作り続けられているロゴがある。漫画のタイトルロゴ。年間数千個ものロゴが作られ、その多くは注目を集めることのないままに消費されていっている。これだけの数のロゴが完全なオリジナリティを持って作られているのだろうか。自分自身でもロゴを制作するようになって、その中で一定の法則やお約束とでも呼ぶべきものがあるのではないか、と考えるようになっていった。漫画のロゴのそれぞれの造形的な特徴と、それらの漫画のジャンルや年代といったメタデータを併記し見比べることで、見えてこなかったものが見えるのではないだろうか。500 個以上のロゴを収集し、それらに様々なデータを紐付けすることで、体感的にロゴを比較することができるようにした。今回の制作においては明確な結論（そもそもそのようなものがあるのか、という議論は別にして）は出さず、自分自身を含めた見る人の考えるきっかけとなり得るものを目指して制作した。デザインにルールはあるのか、完全なオリジナリティは存在するのか、見た人それぞれがデザインについて今一度考えてもらえれば幸いだ。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="30">
    <port>img/furukata/30/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/30/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/30/thumb_mono.png</thumb>
    <name>森田 尚子</name>
    <media>お葬式体験</media>
    <title>素敵なお葬式</title>
    <desc> <![CDATA[新しい葬儀の形の研究、提案。人は動物界において唯一死に関する儀式、つまりは葬儀を行う種族である。その歴史は6 万年前ネアンデルタール人が故人に花を添えたことから始まったとされ、土地や文化、そして時代に沿って姿形を変えながら今現在まで続いてきた。現在の日本の葬儀形式の99% は仏式葬だというが、その実その形が浸透し始めたのは戦後、1948年に「墓地、埋葬等に関する法律」が制定され葬儀社がビジネスとして成り立つようになってから。つまり今我々の知る黒い喪服を纏いしめやかに行われる葬儀の形式というものは極々最近出来上がったものであり、まだまだ発展途上の分野であると言える。私は以前終活セレモニーに参加した際から、「葬儀とは故人の人生の最後の晴れ舞台である」と考えるようになった。しかしながら、その最後の晴れ舞台の監督権は自身には無く他人にある。この身が最後に身につける装束も、化粧も、ともに灰となる物品さえ自身で指定することが出来ないのは少しばかり物悲しい。他人に決められた均一化された形式ではなく、一人一人に合った、自分だけの葬儀の形をつくり出せないだろうか。この作品が自身の晴れ舞台を考える切っ掛けとなれば幸いだ。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="31">
    <port>img/furukata/31/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/31/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/31/thumb_mono.png</thumb>
    <name>八木 絵莉香</name>
    <media>映像</media>
    <title>生き花</title>
    <desc> <![CDATA[花は生きています。花は生まれ、呼吸をし、衰え、そして死にます。花は人と同じように生き、そして人の身近にあり、目で見られる物の中で一番短い命を持っているのではないかと私は考えます。卒業制作では、この「花の生」に焦点を当てて研究を進めました。いろいろな方向から花を見つめることにより、普段見ているだけではわからない花の堂々たる生命力、独特のグロテスクな様子、花弁に張り巡らされている脈など、新たな発見が自分の中にありました。私の見つけたこれらの生きている花の姿を一つの物語としてアニメーションで表現しました。物語の主人公は庭園の隅に咲く醜い巨大花です（画像中左）。巨大花のつぼみの中、中心部分には花の核となり花の感情、花の心臓の役割を果たしている生命体が存在します。（画像上）その生命体の感情がそのまま巨大花の容姿、動きに反映されています。巨大花は、美しく咲く他の花々を妬んでいました。巨大花は一人でした。美しいものが嫌いでした。そんな巨大花はいつしか自分の木陰で休む美しい人間たちを食べるようになってしまいます。美しいものには罰を。満たされない感情のまま人々を喰い続ける花の末路には何が待ち受けているのか。花に人間らしい感情を持たせることで、身近な生に感じながらも花としての儚く朽ちていく生を表現できたらと思い描いた作品です。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="32">
    <port>img/furukata/32/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/32/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/32/thumb_mono.png</thumb>
    <name>山住 雅英</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>かもしだす</title>
    <desc> <![CDATA[入学以来、なぜか「犬っぽい」と言われるようになったのが今回の卒業制作に至るきっかけです。人と犬、全く異なる生き物であるにも関わらず、なんとなく似ていると感じるのはなぜでしょうか。犬は、世界中に400 種類以上生息しており、それぞれの種類ごとに環境に適応した特徴的な容姿を持っています。それに対し、私たち人間は約70 億人以上いると言われる世界人口の中で、何の苦労もなく異なる容姿をした人それぞれを見分ける事ができます。元来、人には個人を認識する能力が備わっており、その中でも個人の断定に最も必要な要素として扱われているのが、一人ひとり異なる特徴をもつ「顔」を認識する能力です。顔の認識には大きく分けて二つの条件が伴うと言われています。一つ目は、それが「顔である」とわかるために必要な目・鼻・口などのパーツの正しい「配置」。そして、もう一つはその顔が「その人のものである」と識別する「特徴」を持ったパーツ個々の差異です。本作では、犬の顔のパーツや配置を自由に選択し、自分「っぽい」犬の顔を作る事ができるプログラミングを作成しました。自分がどんな特徴を持った顔なのか、犬の顔へ変換する体験を通して改めて考えてみてはいかがでしょうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="33">
    <port>img/furukata/33/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/33/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/33/thumb_mono.png</thumb>
    <name>譲原 里奈</name>
    <media>インスタレーション</media>
    <title>晋通の曰常</title>
    <desc> <![CDATA[何年も通いなれた駅の通路にある、焼肉屋の看板。同じ道を何度も通るたびに、焼肉屋の看板はわたしの視界の端に何度もうつった。あるとき、ふと立ち止まってその看板をまじまじと見た。なんとそれは、焼肉屋ではなくて、学習塾の看板だった…。青地に赤い筆文字が、私に焼肉屋と思わせた。わたしの意識では、ずっと焼肉屋の看板の前を通過していたのだ。─わたしはみていたけれど、みていなかった。普段生活するなかで、視界の端にうつる景色は無数にある。「あれ」だと思って視界の端を通過したものは、本当に「あれ」だったのだろうか。─みているようで、みていない。目には映ったけれど、頭のなかをすり抜けていったたくさんの景色。わたしとあなたがいつか見たかもしれない、“ 晋通” の“曰常” の姿がひろがる空間を出現させた。まず、無意識にこの空間を歩いてほしい。そして、この作品のコンセプトを読んでからもう一度歩いてほしい。─ 日常的な空間をつくり、そのなかに日常ではないものを忍ばせる。別のものに置き換えたり、別の意味にすりかえる。もしこれが実際の日常に散りばめられていたとしても、わたしたちは気づくのだろうか。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="7" id="34">
    <port>img/furukata/34/portrait.png</port>
    <detail>img/furukata/34/detail.png</detail>
    <thumb>img/furukata/34/thumb_mono.png</thumb>
    <name>若林 真理亜</name>
    <media>イラストレーション,立体</media>
    <title>省かれてゐる</title>
    <desc> <![CDATA[デザインについて勉強する上で、そこには省略という行為が付きまとうことに気付きました。シンプルにものを伝えるためには、元の素材の要点を小気味よく編集し、分かりやすく提示しなければなりません。しかしそこには必ず雑音として裁ち落とされる「分かりづらい」ものごとが存在しています。核となるメッセージをよりシャープに見せるために、中途半端な部分が取り除かれてしまうのであれば、そこに確かに居るはずのものがデザインによって居ないことにされてしまうのではないか。毎日、他人によって編集されたものごとばかりを受け取って生活しているとするなら、知らぬうちに省かれてしまった存在に私はいつ気付くのでしょうか。自分はむしろ、その省かれ者のほうに興味を持ちます。例えばそれは、一義的に説明することのできない複雑な感情かもしれない。また、大多数の意見を優先させるために切り捨てられる少数の意見なのかもしれない。伝えるべきメッセージとして叫ぶには、あまりに取るに足らないどうでもいい日常のあれやこれや。そこにこそ、信じられる本当の話が横たわっていると思うのです。「ゐる」は単なる補助動詞としての「いる」ではなく、そこに「居る」んですよ、という悪あがきのアクセントです。流し読まれていく日常の、道程に置かれたほんの小さな小石、「省かれてゐる」もの。それらを拾い集め、磨いたり考えたりしながら制作していきたいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="0">
    <port>img/honda/0/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>阿部 桜子</name>
    <media>立体</media>
    <title>おかし ゆい</title>
    <desc> <![CDATA[「人と人、気持ちと気持ちを“ 結ぶ ” お菓子」をコンセプトにした和菓子屋「おかし ゆい」を想定し、和菓子のデザインとパッケージを制作しました。最近では若い和菓子職人のユニットや、若者をターゲットにした新しいコンセプトの和菓子屋が出店するなど、デザイン性やヘルシーさが注目され、話題にあがる事が多くなりました。しかし、ケーキやチョコレートなど洋菓子に比べるとまだまだ身近な存在とは言えません。粒餡と小倉餡が別の種類だということ、羊羹にはカラフルで模様が入っているものがあるということをご存知ですか。和菓子には意外と知らない魅力や美しいデザインのものが数多く存在します。職人さんの腕が必要な和菓子は、ポピュラーな洋菓子のように世界中で食べられる訳ではありません。日本に住んでいるからこそ、その魅力を実際に感じてほしいと思います。そこでもっと多くの人、年配の方だけでなく若い世代の人にも和菓子を身近に感じ、手にとってもらえるように「一目見て親近感を覚えやすい身近なモチーフ」「和菓子に壁を感じている人にもとっつきやすいような“ 洋” のエッセンス」を取り入れ、貰って嬉しい・人に贈りたくなるような和菓子のデザインを提案しました。口にすることは出来ませんが、目で見て楽しんでいただければと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="1">
    <port>img/honda/1/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>井上 瑞希</name>
    <media>グラフィック,インスタレーション</media>
    <title>わんダーランド</title>
    <desc> <![CDATA[私が6 歳の時、家に犬がやってきた。幼いながらにも愛情をもって世話やしつけをしていたつもりだったが、今振り返ってみると、「もっとこうできた」と思える点が多々あると感じる。それは犬の為にと思ってしていたことが結局人である自分の自己満足によるものだったと気付いたからだ。身近な存在でも人と犬は違う生き物で、生活の仕方やコミュニケーションの取り方、世界を捉える感覚の使い方まで違っている。人が喜ぶことが、必ずしも犬にも喜ばれることだとは限らないのだ。こういった考えをもってから、現代の犬に対する人の姿勢に疑問を感じた。以前は「ペット」という枠組みに捉えられるのが一般的であった犬が、近年では「家族の一員」として捉えられることが多くなり、犬用の贅沢品がどんどん増えている。これは本当に全て犬の為なのだろうか。一部にはまるで人のように扱われる、擬人化として問題視する声も挙がっている。私はこの問題点を見直す手段として、犬がどんな世界を見ているのか、どんな時に喜んだり嫌がったりするのかを主である人が理解することが必要だと考えた。この作品では犬が世界をどう見たり感じているのかを追求し、人と犬の五感を視覚的に比較して見せることで犬の不思議な世界を覗き、その上で犬が犬らしく快適に過ごせる環境とはどんなものなのかを考えるきっかけとしてもらうことを目的とする。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="2">
    <port>img/honda/2/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>榎 悠太</name>
    <media>グラフィック,ファッション</media>
    <title>母衣</title>
    <desc> <![CDATA[日本の伝統的な仕事着である野良着に興味があり、それらの研究を卒業制作のテーマにしました。「野良着」というのは、いわゆるモンペやハカマなどの昔の野良仕事（農作業）用の服のことです。それらの型紙の多くは直線で構成され、反物から裁断する際に無駄の無いようになっており、脇や又に大きくマチがついた形は、動作の多い農作業に適したとても機能的なものになっています。破れたりほつれたりした際には、刺し子や当て布のパッチワークで装飾的な美しさも添えながら直してあります。野良着は、現代ではあまり着用されることはなくなりました。それまで家事のひとつであった野良仕事が農家という職業になり、家庭に根付いたものでは無くなってしまったからです。僕の母はとても働き者でした。仕事をしながら、毎日の料理や家事をこなし、身なりにも気を使い、母親として、女として、1 人の人間として、よく働く人でした。今も昔も、母親という存在の仕事は変わらないものだと考え、機能的でもあり装飾的な美を兼ね備えた野良着をベースに、現代の母親のための、生活衣を作りました。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="3">
    <port>img/honda/3/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>岸本 佳奈</name>
    <media>映像,インスタレーション</media>
    <title>「Tokyo History Scope」</title>
    <desc> <![CDATA[2020 年オリンピックの開催地に選ばれた“ 東京” という都市は外国からどのように見られているのか。かつての江戸の姿はほとんど消え現在のビルが建ち並ぶ東京で“古き良き日本” というものを感じることはなかなか困難だが、近年の外国からの東京観光客は増加傾向にあるという。それは高度経済成長に合わせて次々と建てられた町並みやビル、そしてその場所から人々によって新しく生み出された様々な文化が今では海外にも誇れるほど立派に成長したということなのだろう。古くから伝わる日本の文化と次々に生まれる最先端カルチャーが混ざりあった姿。それが東京という都市のアイデンティティであり、最大の魅力なのだと思う。卒業制作ではガイドブックや文献による調査、現地散策、各エリアの文化比較、歴史的背景調査などを行い、現在の東京の姿と昭和、大正、明治の東京の姿を多数のフェナキストスコープアニメーションとして表現した。また同時に東京の姿が時代と共に変化していく様子をよりわかりやすく伝えるため、スコープの中を次々覗いていく映像作品を制作した。スコープを覗くことで発見出来る東京の歴史を通して、今までとは違った目線で“東京”という街の魅力を感じてほしい。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="4">
    <port>img/honda/4/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>河野 さくら</name>
    <media>ドキュメンタリー</media>
    <title>鳥好きの鳥好きによる鳥たちのための広告（協力：NPO 法人TSUBASA） </title>
    <desc> <![CDATA[私が今回制作をするにあたって大変お世話になった「NPO法人TSUBASA」はインコやオウムなどの飼い鳥を保護して里親を探すことを主な活動としている団体だ。TSUBASA は保護している鳥たちのお世話をするボランティアを毎日募集しており、以前そのボランティアに参加した経験が卒制の課題を決めるきっかけとなった。その課題とは「“NPO 法人TSUBASA” という団体と保護された鳥たちの暮らす“とり村” を自分の作品で世に広めること」。また、課題を決めると同時に「この作品を通して少しでも多くの鳥と人と社会が幸せになりますように」という願いを込めた。私はこの作品を作るために何度もボランティアに参加した。ボランティアに任された1 日の仕事をこなしつつ、とり村の鳥たちの暮らしを間近で観察し、時には一緒に遊び、様々なことを学んだ。鳥の寿命は意外にも長い。大型鳥で寿命を100 年越えたという話もある。とり村の鳥たちの中にも私より長く生きている鳥たちがたくさんいる。そして、とり村にいるということは大好きだった飼い主と悲しい別れを経験し深い傷を負ったということなのだ。そんな彼らがいつか再び幸せな生活を送れることができるようにと心から願っている。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="5">
    <port>img/honda/5/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>杉本愛美</name>
    <media>イラストレーション,立体</media>
    <title>あかりのこよみ 2016 </title>
    <desc> <![CDATA[私の卒業制作は、2016 年の東京の日の入〜日の出の時間変化を表した作品です。日の入から日の出までの時間を夜の時間と考え、ろうそく1 本が 1日の夜の長さを表しています。例えば冬至の日は夜の時間が約14 時間なので、1 センチ1 時間としてろうそくの長さは14 センチになります。1 日1 本として1 年間分、365 本を並べて展示します。この作品の制作理由は、私が大学進学と同時に上京し東京の夜の明るさ、電気の多さに驚いた事と、日没時間の変化や四季の移り変わりに気付きにくくなったと感じたからです。そこで、1 日の夜の長さを電気が無かった頃の「あかり」だったろうそくの長さで視覚化しました。この作品では職人さんに制作協力をお願いした「和ろうそく」を使用しています。和ろうそくは、漆やハゼの木の実のロウから室町時代に作られ始め、江戸時代には夜の灯りとして多く使われていました。和ろうそくの芯は「い草」で、ロウは「ハゼの木の実」から出来ています。和ろうそくの事や灯りの歴史について調べ取材した事は本にまとめました。壁に展示した短冊には見頃の花の絵を描き、和ろうそくが広まった江戸時代の暦である「二十四節気」の慣習を記しました。24 枚で1 年間分、2016 年のカレンダーになります。この卒業制作を通して東京の季節の移り変わりを身近に感じられたら、と思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="6">
    <port>img/honda/6/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/6/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/6/thumb_mono.png</thumb>
    <name>杉山 由希子</name>
    <media>グラフィック,インスタレーション</media>
    <title>会話の花畑</title>
    <desc> <![CDATA[わたしは「会話に花が咲く」という言葉が好きです。その言葉を想像すると、なんだか幸せな気持ちになって、とても素敵な空間が目に浮かびます。花火大会に行ったときに、花火を見上げる人々がみな同じものを見つめて、歓声をあげる姿を見て、幸せな気持ちになりました。たとえ、その場にいるほとんどの人のことを知らなかったとしても、その空間にいて、花火の美しく儚い光を見ると思わず「綺麗! 」と声を揃えて叫びたくなると思います。その光景を目にしたときに、「会話に花が咲く」という言葉そのものを体感しているように感じました。私が大学生活で作ってきたものを思い返すと、どの作品にも贈る相手がいて、楽しいアイディアを込めてサプライズをするような気持ちで制作をしていました。また、そこには誰かが笑顔になったらいいな、という思いが常にありました。そして、それを使う人々との会話が楽しみでした。その思いを表現したいと考えたときに、浮かんだのが「会話に花が咲く」というハッピーな言葉です。そして、贈る相手として選んだのが、展覧会に実際に来ていただいた皆さんです。皆さんの言葉や会話に花を咲かせ、花畑を作ります。この作品を見て、楽しいという気持ちになって頂けたら嬉しいです。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="7">
    <port>img/honda/7/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/7/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/7/thumb_mono.png</thumb>
    <name>関口 綾</name>
    <media>立体</media>
    <title>ミロの生物たち</title>
    <desc> <![CDATA[私はダリ、マグリット、カンディンスキー、ミロ等の描いた言わいるシュルレアリスム絵画や抽象絵画に幼い頃から興味があり、いつか自分自身でもそんな不思議で奇妙な世界を表現した作品を制作してみたいと考えていました。そんな思いから卒業制作ではジョアン・ミロの代表作の一つである「アルルカンの謝肉祭」という絵画をテーマに選びました。この絵画をテーマに選んだ理由は、この絵画をじっくりと見た時、絵の中に描かれている様々な物体や模様が生物のように見えた事がきっかけでした。そしてそれらを立体化させて自らの解釈と表現でミロの世界を表現することにしました。主な制作方法は絵画の中に描かれている物体や模様等から生物的要素を抽出していき、そこに自らの解釈や表現を加えながら新たな生物としての名称や生物としての特徴、ストーリー性等を加えながら立体化させるというものです。また絵画の中の物だけではなく絵画から生み出した生物と生物を掛け合わせた、まったく新しい生物や、それらの生物が産み落とした卵や幼虫なども立体化させていきました。そしてこの卒業制作ではジョアン・ミロの世界観に触れながら自分自身の思い描く世界観を立体物としてとても楽しく表現することが出来たと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="8">
    <port>img/honda/8/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/8/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/8/thumb_mono.png</thumb>
    <name>田中 智</name>
    <media>本,写真</media>
    <title>INSECT SPACE </title>
    <desc> <![CDATA[私たちは自然環境に囲まれた中で生活をしている。普段目にする自然はすでに見慣れたものであるかもしれない。しかし、見方を変えてみると身近な個体でもこれまでにない新鮮な驚きを感じることがある。それはまさに、私たちが知っているはずなのに知らない世界。すなわち日常で目にしているにもかかわらず、気に留めない部分である。そんな視点を変えることによる未知の世界は無限に広がっている。私たちが普段知覚する部分は、生活する上で必要な要素や興味のある対象がほとんどであるということだ。特に身近な自然に存在する生物たちは自然環境の構成要素の一部として知覚されていることが多い。その中でも昆虫という人間に対して比較的小さな個体は、飼育している場合であっても全体のフォルムとして印象付けられていることだろう。しかし、その個体を自然環境を排除した無の空間に配置し、スケールを変化させてみることで普段感じることができない個の魅力が感じられるようになる。その時、人間は見慣れた昆虫という個体に対してどのように感じるのだろうか。これは2015 年夏に、私が採集した昆虫をモチーフとした身近な個体に対する新たな視点の発見、記録である。“INSECT SPACE” は昆虫のみが存在する空間、また知られざるその姿の神秘性（宇宙）を表している。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="9">
    <port>img/honda/9/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/9/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/9/thumb_mono.png</thumb>
    <name>藤井 亜弥菜</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>海の宝石</title>
    <desc> <![CDATA[わたしは自然の中の美しい造形をデザインに取り入れる事を初めの大きなテーマとしました。以前から着物の文様に興味を持っており、自然物の造形美を生活の中に取り入れたデザインに魅力を感じていて、伝統的な表現を取り入れながら新しい文様を制作したいと考えていました。そこでモチーフとして“ 海の宝石” と呼ばれるウミウシに焦点をあてその魅力を表現した文様を制作する事を卒業制作のテーマとしました。ウミウシとはそのほとんどが貝殻を持たない巻貝の仲間です。数センチ数ミリ程度の小さなウミウシですが、息を呑むほど美しい色や模様を持っています。3000 種以上確認されている中で特に魅力的なものを選びそれぞれの個体の色を抽出、調査し多様な色の組み合わせを学びました。また、文様のデザインの際には沖縄の伝統的な染色技法である紅型を参考にしました。沖縄の鮮やかな自然の色彩を自由奔放な色使いで表現する紅型染めは、ウミウシの多様な色の組み合わせを表現するのに最適でした。今まで調査した、自然が作り出したウミウシの美しい色や模様をまとめた図鑑とそれらをモチーフとしてデザインした文様から“海の宝石ウミウシ” の魅力が見る方に伝わればと思います。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="10">
    <port>img/honda/10/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/10/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/10/thumb_mono.png</thumb>
    <name>矢入 幸一</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル</media>
    <title>余白の再構築</title>
    <desc> <![CDATA[平面作品における余白や間はセンスによってコントロールされている。僕はそう思っていた。この作品は僕がロジックで余白をコントロールするために行った研究とその研究結果を踏まえて行った僕の余白に対する挑戦をまとめた作品である。この作品は三段階の再構築を通して研究を行った。一段階目は理論の再構築である。僕はカンディンスキーの“点線面” という本を読んだ。その書物の内容は難しく非常に感覚的だった。そこでその書物を僕自身の言葉で再編し、書物内に書かれている図と余白の関係を自らの手で検証した。例えば、30cm 四方の白い背景に0.1mm の点を置く。その点を少しずつ拡大していった際に何mm の点から“円” という認識に変わるのか。など自分の目で検証をかさね、オリジナルの余白マニュアルを作った。二段階目は絵画の再構築である。一段階目で作ったマニュアルを基軸に、カンディンスキー、マレーヴィチ、モホリナジの三人の絵画の余白を解体し、グラフィック作品に再構築した。絵画における図形の奥行きの順序を、その絵画の作者名のアルファベット順に置き換えた。最終段階は余白の再構築である。僕はそれぞれの作品の余白を自分の中で解釈し、この余白の関係性にメッセージを組み合わせたグラフィック作品を制作した。この三段階の再構築こそ僕がロジックで余白をコントロールするために行った研究とその研究結果を踏まえて行った僕の余白に対する挑戦である。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="8" id="11">
    <port>img/honda/11/portrait.png</port>
    <detail>img/honda/11/detail.png</detail>
    <thumb>img/honda/11/thumb_mono.png</thumb>
    <name>ロ ケンシン</name>
    <media>グラフィック,映像</media>
    <title>PERSONAL FONTS ─ Send your messages ─ </title>
    <desc> <![CDATA[文字とは言葉（メッセージ）を伝達し記録するために点や線を使って形作られた記号のことです。文字を使ってメッセージを送る人はそれぞれの筆跡があるから、書いた文字もそれぞれの書体になりました。つまり私たち書いている文字は自分の記号とも言います。今の時代はインターネットの普及で人と人の距離がどんどん縮んでいて、インターネットをつなげればパソコンや携帯などで簡単にメッセージを伝え合うことができます。しかし、インターネットでメッセージを伝え合うために使うフォントは手紙の手書きのフォントと比べて、インターネットでメッセージを伝え合うために使うフォントのほうが決まっているので、送ったメッセージの書体がどれでも同じでつまらないと思っています。このきっかけで私は人によって筆跡のような、それぞれのフォントを作りメッセージを組むハガキを制作します。私はメッセージの送り手の方に事前インタビューして、その方の好みや性格などを聴いたり、送るメッセージの理由やその裏側のストーリーなどを聞いたりして、いろいろな情報から特徴を引き出してメッセージに使います。しかも特徴が表せるものを用いたりして、それぞれの唯一のフォントを作成します。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="0">
    <port>img/daigakuin/0/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/0/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/0/thumb_mono.png</thumb>
    <name>キム ミンヨン</name>
    <media>グラフィック,エディトリアル</media>
    <title>和韓欧3ヶ国語の併記における視覚的および言語的考察</title>
    <desc> <![CDATA[近現代ではあらゆる面においてグローバル化が進んだことにより、異なる国家や民族の交流が盛んになった。その影響が最も顕著に現れるのが言語である。ヨーロッパではグーテンベルクによる活字版印刷術が発明されて間もない頃から、多言語組版が活発に行われてきたが、アジア圏では、多言語併記に対してあまりにもないがしろにしている傾向があるのではないだろうか。いまや世界の共通言語となった英語だけでなく、周辺諸国の言語を併用して記述しなければならない状況や環境が年々増加している。例えば、ポスターや掲示板などの告知物のほか、書籍やパンフレット、ウェブなどのメディア、とりわけ公共交通機関の表示（サインシステム）などの整備は急務となっている。異文化交流がもはや自明となった現在、アジア圏における言語の多言語表記についての研究は必須であると考える。本論文および作品では、多言語併記が行われる媒体の種類を大きく3 つに分け、現代の事例の慎重な分析を通して、各言語から3 つずつ書体を選択し、多言語併記書体セットを提案する。この研究は、ただ文字を視覚的に補正することが目的ではない。表記法、つまり形だけでなく記号的意味合いでも共通項を生み出すことで、これから更に活発になるであろう多言語タイポグラフィの向上、世界の円滑なグローバルコミュニケーションの発展にひとつの提案をし、貢献できることが、この研究の目標であり願いである。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="1">
    <port>img/daigakuin/1/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/1/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/1/thumb_mono.png</thumb>
    <name>ジョ イテイ</name>
    <media>論文,年表</media>
    <title>肉体を超えて ─ 東アジア身体図像の歴史的考察─ </title>
    <desc> <![CDATA[本論文は、中国と日本を中心に、宗教的及び医学的、実用的視点で描かれた身体の図像を集め、そこで図像に関わる時代、民族、宗教、風習など文化固有の世界観を踏まえ、その意味を重層的に解明し、アジア身体観の幾つかの軸の確立を目的とする試みである。主に道教、仏教そしてタントラ密教といった三つのジャンルに沿って、各時代、各地域の身体認識を理解する。そして図像学のアプローチを用い、身体を表現する際に繰り返して出てくる記号の象徴的意味を文献の記載と対照して読み取る研究である。近代解剖学の発展につれ、精神と肉体が対立的存在と捉えられる心身二元論が普遍になり、さらに合理主義の影響に受け、身体はただ巧みな機械にすぎない存在だと捉えられる傾向がある。しかし、千年も続いたアジア伝統的な身体観は、道教の心身合一であれ、仏教の不浄観における穢れた身体であれ、もしくはインドから発展してきたチャクラと微細身の理論は、それぞれの身体の定義を物質的な「肉体」から解放し、我々が身体に対する観照を深める貴重な資料である。解剖的な知識が足りなかった時代でも、我々の祖先はあふれた想像力で生命形態の意味や病気の原因を推論し、アジア独自の身体観を築き上げた。西洋医学の伝来まで、そのアジア固有の身体観の脈絡をまとめ、そこで見えてくる各文化が健康、生死、性に対する見方を論じ、今日の人々にとってもきっと示唆的な発見であろう。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="2">
    <port>img/daigakuin/2/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/2/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/2/thumb_mono.png</thumb>
    <name>チョウ イブン</name>
    <media>グラフィック</media>
    <title>触? 書? 籍 ─ 感覚体験に基づく新たな書籍の可能性─ </title>
    <desc> <![CDATA[「書籍とはなにか? 」開く。めくる。触る。読む。折る。指す。書く。紙の本を読む時、指先と手のひらにやわらかさと暖かみを感じたことありますか? 書籍にも感情がある。本棚から好きな本を手に取る。ページをめくりながら、内容を読む。本を読みながら、思いついたことをメモに取り、気になったページの角を折る。記録するために複数枚の紙を綴じられた状態になっているものは書籍と呼ばれる。しかし、読者と書籍の関係は決して文字、図案から情報を得ることだけではない。本研究では、書籍と読者の関係から研究を始め、「本の質感」「読者の感覚」「読者の行為」をポイントとして、実験を行いながら自分として書籍の本質を探すことを目的とした。書籍の質感の可能性を実験するために、今までにない触感の肌理を探すための試作を行った。また、書籍の形態と紙質の関係を調査し、一番いいバランスの組み合わせを探究した。異なる材質と形態により、書籍の本質を体験できる新たな書籍の可能性を探討した。これらの試行を通して書籍というもののあり方、あるべき形を提示する。私はこの作品を見た人にもう一度、書籍というものを見つめ直して欲しいと思う。「この本は、こう感じなければならない」といった決まりはない。同じ書籍でも、個人的な体験によって気持ちは人それぞれ。もしあなたがこの何冊の本の中から何かを感じてくれたならば、それでこの研究は本当の意味で完成となる。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="3">
    <port>img/daigakuin/3/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/3/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/3/thumb_mono.png</thumb>
    <name>中島 智哉</name>
    <media>論文</media>
    <title>人々に愛された文学「新曲浦島」と、伝達されなかった戯曲「新曲浦島」</title>
    <desc> <![CDATA[明治37 年に、文学者・坪内逍遥が著した『新曲浦島』という戯曲がある。日本にミュージカルやオペラはもちろん、伝統芸能である能・歌舞伎・浄瑠璃など以外には大衆的な舞台芸術がなかった明治維新後間もない時代に、「日本が真の文明国となるためには」という考えのもと、従来の芸能よりも分かりやすく、庶民が親しみを持って楽しめる『楽劇』という新しいスタイルの劇の必要性を唱えた逍遥が、その手始めとして、おとぎ話「浦島太郎」をベースに執筆したものだ。明治維新を経て西洋の文化が日本に流れ込んでくる中、日本においては初期の活版印刷によって印刷され、初期の洋装技術で制作されたこの本は、第5 版を数えるまでに増版され、愛好されたというが、一方で、逍遥が想像した上演形式は当時の日本の演劇界が反映できるレベルに無く、その理想が伝達されることはなかった。当時ついぞ上演されることはなかった『新曲浦島』が初めて上演の日の目を見たのは、出版された1904 年から100 年以上経った2007 年のことである。愛された文学と伝達されなかった戯曲…この二面性を持つ『新曲浦島』のそれぞれの点を当時の時代背景やそれぞれの成り立ちと照らし合わせて、その理由を考察した。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="4">
    <port>img/daigakuin/4/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/4/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/4/thumb_mono.png</thumb>
    <name>ラ メイ</name>
    <media>論文</media>
    <title>スマートフォンにおけるナチュラルユーザーインターフェイスデザインに関する研究 ─人間の無意識下での行為をベースにした新たなユーザーインターフェイスの提案─ </title>
    <desc> <![CDATA[今日、我々がインターネットに接続場所の移動化とともに、接続時間も断片化になってきた。その中、スマートフォンを代表とする接続端末が多様化になりつつあることにより、ヒューマンコンピュータインタラクション(human?computer interaction, HCI)も日進月歩である。最初のヒューマンコンピュータインタラクションは、キーボードを用いて入力し、文字で出力するというキャラクタユーザーインターフェイス(character user interface, CUI) であった。今は、マウスなどポインティングデバイスを利用し、アイコンやコンピュータグラフィックをクリックすることによるグラフィカルユーザーイターフェイス(graphical user interface, GUI) に至っている。また、これからナチュラルユーザーイターフェイス(natural user interface, NUI) という時代を迎えるため、我々が次世代のスマートフォンとどのようなやり取りをすべきかを研究したいと考えている。本研究は、人間の無意識下での行為をベースにして、人々の日常生活経験から、「高低」・「左右」・「遠近」・「内外」・「旋転」という視点を抽出し、スマートフォンにおけるナチュラルユーザーインターフェイスについて、既存のデザインと比較することにより新たなアイデアを提案し試みた。
]]>
    </desc>
  </data>
  <data semi="9" id="5">
    <port>img/daigakuin/5/portrait.png</port>
    <detail>img/daigakuin/5/detail.png</detail>
    <thumb>img/daigakuin/5/thumb_mono.png</thumb>
    <name>リュウ エキショ</name>
    <media>グラフィック,インスタレーション</media>
    <title>視覚平面が空間認識と行為誘導における作用の模索 ─人間の視覚傾向と習慣の分析─ </title>
    <desc> <![CDATA[人の視覚は空間認知の中で最も重要な役割を持っている。人は空間を認知する時、その瞬間の姿を見つめるだけではなく、様々な情報を組み立てることによって、自分と空間の物理上、時間上、心理上の関係を一緒に意識している。つまり、人は空間を見る時空間以上の情報を捉える。または、一般的に、空間視覚は空間の真実を表現していると思われている。例えば、光を遮るものがある時、地面に影が落ちる。逆に人が地面の深みだけを見る時、習慣と常識によって光を遮るものが存在すると推測する。つまり、視覚平面は観察者個人にとって主観的なものである。しかし、観察者の側面から見ると、現実空間の真実より、人が認識した対象つまり視覚空間に対する研究がより本質に近いと私は考えた。私は、空間の物理性が変化しない前提で、空間の表面に付着する平面視覚に対する操作によって、真の空間の複雑さを遮ったり、人の行為に対する誘導や、制限などをして、より人に優しい空間を作ることができると考える。本研究では、人が空間を認識する時の視覚習慣に対する考察で、空間認識に最も影響を与える空間視覚や視覚習慣の何種類を収集し、分析した。その上、私は学校内の幾つかの空間で視覚改造を行い、観察者の空間認識に影響させることを試みた。]]>
    </desc>
  </data>
</datas>